[
  {
    "item_id": "2286051",
    "title": "고용보험 폐지 제안",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.08.06.",
    "question": "4대보험 폐지하고, 위험리스크가 큰 사람을 우선 보험에 가입시킬 것 제안",
    "answer": "ㅇ '고용보험'은 실업을 예방하고, 고용의 촉진 및 근로자 등의 직업능력 개발과 향상, 실직근로자의 생활안정 및 재취업을 지원하는 고용안전망으로 대부분의 선진국에서 운영하고 있는 사회보험 제도입니다.\nㅇ 고용보험 제도를 폐지할 경우 실업이라는 사회적 위험이 발생하였을 때 생활안정 및 재취업에 필요한 급여를 지급하지 못하게 되어 개인의 소득상실 위험과 이로 인한 추가적인 사회적 비용을 초래하게 됩니다.\nㅇ 또한, 고용보험 제도는 근로자 등의 직업능력개발과 향상을 지원하여 경제활동에서의 경쟁력을 강화하고 이를 통해 국가 경제에 직간접적으로 기여하고 있습니다.\nㅇ 이에, 고용보험 폐지 제안은 현행제도의 취지와 목적에 맞지 않으며, 일반 통념상 적용되기 어렵습니다.",
    "related_laws": [
      {
        "text": "고용보험법",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('고용보험법','','','cgmExpc20250806','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      }
    ],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2286051_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:48.110808"
  },
  {
    "item_id": "361158",
    "title": "원거리 출퇴근에 따른 실업급여 수급자격",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.08.06.",
    "question": "4대보험 폐지하고, 위험리스크가 큰 사람을 우선 보험에 가입시킬 것 제안",
    "answer": "ㅇ '고용보험'은 실업을 예방하고, 고용의 촉진 및 근로자 등의 직업능력 개발과 향상, 실직근로자의 생활안정 및 재취업을 지원하는 고용안전망으로 대부분의 선진국에서 운영하고 있는 사회보험 제도입니다.\nㅇ 고용보험 제도를 폐지할 경우 실업이라는 사회적 위험이 발생하였을 때 생활안정 및 재취업에 필요한 급여를 지급하지 못하게 되어 개인의 소득상실 위험과 이로 인한 추가적인 사회적 비용을 초래하게 됩니다.\nㅇ 또한, 고용보험 제도는 근로자 등의 직업능력개발과 향상을 지원하여 경제활동에서의 경쟁력을 강화하고 이를 통해 국가 경제에 직간접적으로 기여하고 있습니다.\nㅇ 이에, 고용보험 폐지 제안은 현행제도의 취지와 목적에 맞지 않으며, 일반 통념상 적용되기 어렵습니다.",
    "related_laws": [
      {
        "text": "고용보험법",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('고용보험법','','','cgmExpc20250806','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      }
    ],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361158_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:48.230397"
  },
  {
    "item_id": "361144",
    "title": "육아로 인한 이직 시 구직급여(실업급여) 수급자격",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.08.06.",
    "question": "원거리 출퇴근으로 인한 퇴사 시 실업급여 수급요건",
    "answer": "1. 고용노동행정에 대한 귀하의 관심에 감사드리며, 귀하가 제기하신 민원은 \"원거리 출퇴근에 따른 실업급여 수급자격\"에 대한 내용으로 판단되어 다음과 같이 답변드립니다.\n2. 실업급여(구직급여)는 원칙적으로 경영상 해고 등 비자발적으로 이직하여 재취업활동을 하는 기간에 실직자의 생계안정을 도모하여 재취업을 촉진함으로써 조속히 노동시장에 복귀하도록 하기 위한 제도입니다.\nㅇ 자기 사정으로 이직한 경우라도「고용보험법 시행규칙」제101조제2항의 별표 2에서와 같이 '수급자격이 제한되지 아니하는 정당한 이직 사유(이직일 전 1년 이내에 2개월 이상 근로조건 저하나 임금체불 등이 있는 경우, 왕복 3시간 이상으로 통근이 곤란한 경우 등)'에 해당하는 경우에는 부득이한 사정으로 이직한 것으로 보아 수급자격을 인정할 수 있습니다.\nㅇ 이때, 통근이 곤란하다고 함은 통상의 교통수단으로는 사업장으로의 통근 소요시간이 3시간 이상인 경우를 말하며,통상의 교통수단이라 함은 대중교통(버스, 지하철, 기차 등)을 말합니다.\n- 다만, 특별한 교통수단으로 출퇴근이 가능한 경우라도 비용이 많이 소요되는 경우에는 통상적 교통수단으로 볼 수 없습니다.\n- 한편, 승용차 등으로 출퇴근하고 있는 사람은 승용차 기준으로 통근시간을 고려하되, 승용차를 사용할 수 없게 된 이유 등이 있는 때에는 대중교통 기준으로 판단할 수 있습니다.",
    "related_laws": [
      {
        "text": "고용보험법 제40조",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('고용보험법','JO','004000000','cgmExpc20250806','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      }
    ],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361144_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:48.345063"
  },
  {
    "item_id": "361004",
    "title": "국가기술자격의 응시자격 관련",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.28.",
    "question": "육아로 인한 퇴직 시 수급자격 인정",
    "answer": "1. 고용노동행정에 대한 귀하의 관심에 감사드리며, 귀하가 문의하신 내용은 \"육아로 인한 이직 시 구직급여(실업급여) 수급자격 여부\"에 대한 질의로 판단되어 다음과 같이 답변드립니다.\n2. 고용보험법 제40조에 따라 구직급여(실업급여)는 이직일 이전 18개월간 180일 이상 피보험단위기간이 합산하여 180일 이상이면서 비자발적으로 이직하여 실업한 자가 재취업활동을 이행하는 것 등을 전제로 지급됩니다.\nㅇ 근로자가 자기 사정으로 퇴사한 경우에는 원칙적으로 자발적 실업에 해당하여 구직급여 수급자격이 인정되지 않고 있으나,「고용보험법 시행규칙」별표 2에 따라 사업주가 육아로 인한 휴가나 휴직을 허용하지 않은 경우에는 근로자가 부득이하게 이직할 수 밖에 없었던 경우로 보아 수급자격이 인정될 수 있습니다.\nㅇ 다만, 육아로 인한 이직사유 판단 시 ① 8세 이하 또는 초등학교 2학년 이하의 자녀가 있는 근로자가 육아를 이유로 이직하였고, ② 사업주에게 휴가휴직을 요청하였으나 허용되지 않아 불가피하게 이직한 경우 등 수급자격을 인정하고 있음을 알려드립니다.",
    "related_laws": [
      {
        "text": "고용보험법 제43조",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('고용보험법','JO','004300000','cgmExpc20250806','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      }
    ],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361004_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:48.462715"
  },
  {
    "item_id": "2286355",
    "title": "국가기술자격의 채점기준 및 상세내용 공개요청",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.28.",
    "question": "육아로 인한 퇴직 시 수급자격 인정",
    "answer": "1. 고용노동행정에 대한 귀하의 관심에 감사드리며, 귀하가 문의하신 내용은 \"육아로 인한 이직 시 구직급여(실업급여) 수급자격 여부\"에 대한 질의로 판단되어 다음과 같이 답변드립니다.\n2. 고용보험법 제40조에 따라 구직급여(실업급여)는 이직일 이전 18개월간 180일 이상 피보험단위기간이 합산하여 180일 이상이면서 비자발적으로 이직하여 실업한 자가 재취업활동을 이행하는 것 등을 전제로 지급됩니다.\nㅇ 근로자가 자기 사정으로 퇴사한 경우에는 원칙적으로 자발적 실업에 해당하여 구직급여 수급자격이 인정되지 않고 있으나,「고용보험법 시행규칙」별표 2에 따라 사업주가 육아로 인한 휴가나 휴직을 허용하지 않은 경우에는 근로자가 부득이하게 이직할 수 밖에 없었던 경우로 보아 수급자격이 인정될 수 있습니다.\nㅇ 다만, 육아로 인한 이직사유 판단 시 ① 8세 이하 또는 초등학교 2학년 이하의 자녀가 있는 근로자가 육아를 이유로 이직하였고, ② 사업주에게 휴가휴직을 요청하였으나 허용되지 않아 불가피하게 이직한 경우 등 수급자격을 인정하고 있음을 알려드립니다.",
    "related_laws": [
      {
        "text": "고용보험법 제43조",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('고용보험법','JO','004300000','cgmExpc20250806','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      }
    ],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2286355_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:48.578283"
  },
  {
    "item_id": "361256",
    "title": "고령자인 기간제근로자의 무기 근로계약 전환 시점",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.23.",
    "question": "국가기술자격의 채점기준 및 상세내용 공개요청",
    "answer": "○ 국가기술자격 시험의 채점 및 합격자 공고에 관한 사항은 국가기술자격법 시행령 제29조 및\n같은 법 시행규칙 제40조에 근거한 종목별 수탁기관(한국산업인력공단, 대한상공회의소, 한국방송통신전파진흥원 등) 자체 검정관리운영규정에 따라 기능 수준에 적합한 채점 기준을 마련하여 운영하고 있습니다.\n○ 다만, 감점 사유 및 채점 기준 등 채점자료 일체는 업무의 공정한 수행이나 연구개발에 현저\n한 지장을 초래한다고 인정할 만한 상당한 이유가 있는 정보'로 분류되어 공공기관의 정보공개에 관한 법률 제9조 제1항 제5호(비공개 대상 정보)에 의거 비공개 대상으로 공개가 불가하오니 이점 양해 부탁드립니다.\n- 이와 관련하여 대법원은 채점기준표를 공개하거나 그 답안지 사본을 공개할 경우 다의적일 수\n밖에 없는 평가기준과 주관적 평가결과 사이의 정합성을 둘러싼 시시비비에 일일이 휘말리는 상황이 초래될 우려가 높으므로, 그 경우 업무수행상의 공정성 확보가 어렵게 됨은 물론 그 평가업무의 수행자체에 막대한 지장을 초래할 사유가 있다고 판결한 바 있습니다(대법원 2008. 4. 24. 선고 2006두9283 판결 참조).",
    "related_laws": [
      {
        "text": "국가기술자격법 시행령",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('국가기술자격법시행령','','','cgmExpc20250728','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      },
      {
        "text": "국가기술자격법 시행규칙",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('국가기술자격법시행규칙','','','cgmExpc20250728','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      }
    ],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361256_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:48.695005"
  },
  {
    "item_id": "2286533",
    "title": "최근 2년간 연평균 근로소득에서 근로소득 범위 및 육아휴직 시 근로소득 산정 방법",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.23.",
    "question": "국가기술자격의 채점기준 및 상세내용 공개요청",
    "answer": "○ 국가기술자격 시험의 채점 및 합격자 공고에 관한 사항은 국가기술자격법 시행령 제29조 및\n같은 법 시행규칙 제40조에 근거한 종목별 수탁기관(한국산업인력공단, 대한상공회의소, 한국방송통신전파진흥원 등) 자체 검정관리운영규정에 따라 기능 수준에 적합한 채점 기준을 마련하여 운영하고 있습니다.\n○ 다만, 감점 사유 및 채점 기준 등 채점자료 일체는 업무의 공정한 수행이나 연구개발에 현저\n한 지장을 초래한다고 인정할 만한 상당한 이유가 있는 정보'로 분류되어 공공기관의 정보공개에 관한 법률 제9조 제1항 제5호(비공개 대상 정보)에 의거 비공개 대상으로 공개가 불가하오니 이점 양해 부탁드립니다.\n- 이와 관련하여 대법원은 채점기준표를 공개하거나 그 답안지 사본을 공개할 경우 다의적일 수\n밖에 없는 평가기준과 주관적 평가결과 사이의 정합성을 둘러싼 시시비비에 일일이 휘말리는 상황이 초래될 우려가 높으므로, 그 경우 업무수행상의 공정성 확보가 어렵게 됨은 물론 그 평가업무의 수행자체에 막대한 지장을 초래할 사유가 있다고 판결한 바 있습니다(대법원 2008. 4. 24. 선고 2006두9283 판결 참조).",
    "related_laws": [
      {
        "text": "국가기술자격법 시행령",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('국가기술자격법시행령','','','cgmExpc20250728','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      },
      {
        "text": "국가기술자격법 시행규칙",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('국가기술자격법시행규칙','','','cgmExpc20250728','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      }
    ],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2286533_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:48.812233"
  },
  {
    "item_id": "361142",
    "title": "건설근로자법에 따른 임금비용의 구분지급 및 확인제 의무 대상",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.22.",
    "question": "23.8.23. 만 55세, 23.8.31. 2차 계약기간 만료(총 계약기간 23개월)되는 근로자가 다시 근로계약을 한다면 무기 근로계약으로 전환되는 것인지?",
    "answer": "기간제 및 단시간근로자 보호 등에 관한 법률」(이하 기간제법 이라 함)제4조제1항 본문에 따르면 사용자는 2년을 초과하지 아니하는 범위 안에서 (기간제 근로계약의 반복갱신 등의 경우에는 그 계속근로한 총기간이 2년을 초과하지 아니하는 범위 안에서) 기간제근로자를 사용할 수 있고, 같은 조 제2항에서는 2 년을 초과하여 기간제근로자를 사용하는 경우에는 그 기간제근로자는 기간의 정함이 없는 근로계약을 체결한 근로자로 본다고 규정하면서,\n- 「기간제법」제4조제1항 단서 각호의 어느 하나에 해당하는 경우에는 2년을 초과하여 기간제근로자로 사용하더라도 기간의 정함이 없는 근로계약을 체결한 근로자로 보지 아니하는 사용기간 제한의 예외 규정을 두고 있습니다.\n기간제법」 제4조제1항제4호에서는 「고용상 연령차별금지 및 고령자고용촉진에 관한 법률」 (이하 고령자고용법 이라 함) 제2조제1호의 고령자와 근로계약을 체결하는 경우 를 사용기간 제한의 예외 사유로 규정하고 있고,\n- 「고령자고용법」 제2조제1호 및 같은 법 시행령 제2조제1항에 따르면 만 55 세 이상인 사람을 고령자로 규정하고 있습니다.\n규정들을 종합하여 보면 ① 사용자가 기간제 근로계약을 최초로 체결할 당시 근로자가 만 55 세 이상인 경우 또는 ② 기간제 근로계약을 갱신할 당시 근로자가 만 55 세 이상이고 기존 근로기간이 2년 이하인 경우 에 비로소「기간제법」제4조제1항제4호 단서에 해당되어 같은 법 제4조제2항에 따른 무기근로자로의 전환이 배제되는 것으로 해석하는 것이 「기간제법」 제4조제1항제4호의 문언에 부합할 뿐 아니라 기간제근로자의 보호라는 입법목적에도 합치됩니다 (대법원 2013.5.23. 선고 2012 두 18967 판결 참고).\n질의는 해당 근로자가 사용자와 최초 근로계약을 체결한 시점에서 만 55 세가 아니었으나, 2차 계약기간 중에 만 55 세가 되었으며, 3 차 갱신 시점 (23.9.1.) 에 이전 계속근로기간이 2 년 미만 (23 개월) 인 경우로서,\n- 위 대법원 판례의 법리에 따라 사용기간 제한의 예외 사유인 「기간제법」 제4조제1항제4호에 해당하여 같은 법 제4조제2항에 따른 무기근로자로의 전환이 배제되는 것으로 보아야 할 것입니다. 끝.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361142_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:48.928698"
  },
  {
    "item_id": "360906",
    "title": "건설근로자 퇴직공제제도 당연가입 대상 공사",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.22.",
    "question": "ㅇ(질의①~③) 「기간제법 시행령」 제3조제3항제5호에서 규정한 근로소득은 세금 및 공과금을 제하지 않은 소득이 맞는지. 비과세 근로소득도 포함인지. 근로소득공제를 하지 않은 금액이 맞는지\nㅇ(질의④) 육아휴직 시 육아휴직 사용 전 2년간의 근로소득을 계산하면 되는지. 예컨대, 2020.1.1부터 근로계약을 체결한 기간제근로자가 2022.1.1부터 1년간 육아휴직을 사용한 경우 2023.1.1.에 근로소득 계산 시 2020년-2022년 근로소득을 계산하여 2년초과 기간제 계약이 가능한지를 판단하면 되는지 궁금합니다.",
    "answer": "〔질의①~③에 대하여〕\n○ 기간제 및 단시간근로자 보호 등에 관한 법률」(이하 기간제법이라 함) 제4조제1항 단서 제6호 및 같은 법 시행령 제3조제3항제5호는 「통계법」 제22조에 따라 고시한 한국표준직업분류의 대분류 1과 대분류 2 직업에 종사하는 자의 「소득세법」 제20조제1항에 따른 근로소득(최근 2년간의 연평균근로소득을 말한다)이 고용노동부장관이 최근 조사한 고용형태별근로실태조사의 한국표준직업분류 대분류 2 직업에 종사하는 자의 근로소득 상위 100분의 25에 해당하는 경우, 2년을 초과하여 기간제근로자를 사용할 수 있도록 규정하고 있습니다.\n○ 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n-「소득세법」 제20조제1항에서 근로소득은 해당 과세기간에 발생한 근로를 제공함으로써 받는 봉급ㆍ급료ㆍ보수ㆍ세비ㆍ임금ㆍ상여ㆍ수당과 이와 유사한 성질의 급여, 법인의 주주총회ㆍ사원총회 또는 이에 준하는 의결기관의 결의에 따라 상여로 받는 소득, 퇴직함으로써 받는 소득으로서 퇴직소득에 속하지 아니하는 소득 등으로 규정하고 있으며,\n-「소득세법」 제12조제3호는 근로소득 또는 퇴직소득 중 다음 각 목의 어느 하나에 해당하는 소득에 대하여 소득세를 과세하지 아니한다고 규정하고 있습니다.\n-귀하께서 질의하신 비과세 수당 등이 근로를 제공함으로써 받는 임금ㆍ수당 등에 해당한다면, 해당 수당에 대한 과세 여부는 별론으로 하고, 「기간제법」에서 준용하는 「소득세법」 제20조 제1항의 근로소득에 포함될 것으로 사료됩니다.\n○ , 「소득세법」 제20조제2항에 따라 근로소득금액이란 제1항 각 호의 소득(근로소득)의 금액의 합계액(비과세소득의 금액은 제외)에서 근로소득공제를 적용한 금액을 의미하므로, 「기간제법」에서 준용하는 「소득세법」 제20조제1항의 근로소득과는 다른 개념임을 알려드립니다.\n〔질의④에 대하여〕\n○ 남녀고용평등과 일ㆍ가정 양립 지원에 관한 법률」 제19조제5항은 기간제근로자의 육아휴직 활용을 촉진하기 위하여 기간제근로자의 육아휴직 기간은 「기간제법」 제4조에 따른 사용기간에서 제외한다고 규정하고 있습니다.\n○ 질의 내용과 같이 기간제근로자가 육아휴직을 사용하는 경우, 육아휴직 기간을 제외한 사용기간 (기간제 근로계약을 반복갱신한 경우에는 계속근로한 기간의 합)이 2년을 초과하는 시점에 「소득세법」 제20조제1항에 따른 최근 2년간 연평균 근로소득이 상기 공고 금액보다 높은 경우 「기간제법」상 사용기간 제한의 예외에 해당하며,\n-이때, 사용기간 제한 예외를 판단하기 위한 근로소득은 육아휴직 기간을 제외하고 실제 근로를 제공한 최근 2년간의 연평균 근로소득을 의미합니다.\n-예를 들어, 2020.1.1. 입사한 기간제근로자가 2022.1.1.부터 1년 간 육아휴직을 사용한 경우, 2022.1.1.~2022.12.31. 기간은 「기간제법」 제4조의 사용기간과 같은 법 시행령 제3조제3항 제5호의 근로소득 산정기간에서 제외되므로, 해당 근로자의 사용기간이 2년을 초과하는 시점인 2023.1.1.에 2020.1.1.~2021.12.31. 기간 동안 발생한 연평균 근로소득이 공고 금액보다 높은 경우, 해당 기간(2020.1.1.~2021.12.31.)은 사용기간 제한의 예외에 해당합니다.\n○ , 연평균 근로소득이 공고 금액보다 높은 2년에 대하여 사용기간 제한의 예외가 인정되는 것이며, 그 이후 사용기간에 대해서는 2년 단위로 새로이 판단해야 함을 알려드립니다. 끝.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc360906_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:49.042533"
  },
  {
    "item_id": "360884",
    "title": "구직촉진수당 지정일 변경",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.22.",
    "question": "건설근로자 퇴직공제 당연가입 대상 공사의 범위",
    "answer": "1. 귀하께서 문의하신 「건설근로자의 고용개선 등에 관한 법률」(이하 '건설근로자법'이라 합니다)에 따른 건설근로자 퇴직공제제도 당연가입 대상 관련하여 아래와 같이 답변드립니다.\n2. 건설근로자법 제10조 및 같은 법 시행령 제6조에 따라 공사예정금액을 기준으로 공공 발주 1억원 이상, 민간 발주 50억원 이상의 공사는 퇴직공제의 당연 가입 대상이 되며, 이때 발주자와 공사예정금액을 기준으로 당연가입 대상 여부를 판단합니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc360884_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:49.160473"
  },
  {
    "item_id": "361132",
    "title": "취업성공수당 지급 기준",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.22.",
    "question": "국민취업지원제도 1유형으로 참여하여 구직촉진수당을 수급하는 수급자가 개인적인 사정이 생겨 \"구직촉진수당 신청일(=지정일)\"에 구직촉진수당을 신청하지 못한 경우 그 다음 날 구직촉진수당 지급주기 변경을 신청할 수 있는지 궁금합니다.",
    "answer": "「구직자 취업촉진 및 생활안정지원에 관한 법」 제20조 및 시행규칙 제14조에 의거 국민취업지원제도 수급자는 지급주기중 협의하여 정한날 (지정일) 에 구직촉수당을 신청하여야 합니다. 다만 정해진 지정일에 구직촉진수당 지급신청서 제출시 같은 법 제20조제5항에 따라 연기 사유가 발생하는 경우 지정일 이후 7 일 이내에 범위에서 변경할 수 있습니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361132_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:49.273409"
  },
  {
    "item_id": "361206",
    "title": "온라인 입사지원서 반환 여부",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.21.",
    "question": "취업성공수당 신청 시 중위소득을 국민취업제도 신청 당시 소득을 기준한다 하는데 그 이유를 알 수 있을까요 ? 중간에 가구원 변동이 있는데 변동사항 반영이 안되는 이유가 궁금합니다.",
    "answer": "「구직자 취업촉진 및 생활안정지원에 관한 법」 제17조 및 시행규칙 제13조에 의거 국민취업지원제도 수급자가 신속히 취업하고 이를 유지할 수 있도록 취업성공수당을 지급할 수 있습니다. 취업성공수당의 지급요건 기간 및 소득수준등은 고용정책심의회의 심의를 거쳐 결정합니다.\n취업성공수당은 Ⅰ Ⅱ 유형 수급자중 취업지원 신청당시 가구단위 중위소득 60% 이하인 경우에 지급대상에 해당되며, 가구단위 중위소득 조사는 수급자격 심사시에 진행됩니다. 이후 취업지원서비스 참여중에는 재차 가구단위 중위소득 관련 조사 과정이 없어 가구단위 중위소득은 재산정이 불가하며, 가구단위 관련 변동 사항이 있다 하더라도 실제 반영은 어렵습니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361206_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:49.386346"
  },
  {
    "item_id": "360954",
    "title": "가족돌봄 근로시간 단축제도 허용예외 사유중 재신청 제한기간",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.18.",
    "question": "온라인 입사지원서도 반환해 구직자가 반환을 요청하는 경우 반환의무가 있는지?",
    "answer": "채용절차법 제11조는 구인자는 구직자의 채용여부가 확정된 이후 구직자가 채용서류 반환을 청구하는 경우에는 본인 임을 확인한 후 반환하도록 규정하고 있으며, 홈페이지나 전자우편으로 제출된 경우나 구직자가 구인자의 요구 없이 자발적으로 제출한 경우에는 예외로 한다고 규정하고 있습니다.\n따라서, 홈페이지나 전자우편으로 채용서류를 제출받은 경우에는 반환의무가 발생치 않으며 채용서류를 즉시 파기하시면 됩니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc360954_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:49.507014"
  },
  {
    "item_id": "361182",
    "title": "비전문 외국인(E-9) 근로자에 대한 교육 등 직업훈련제도 여부 및 안내",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.17.",
    "question": "가족돌봄 근로시간 단축제도 관련해서 근로자의 신청에 대한 허용예외 사유중 재신청 제한기간의 의미는?",
    "answer": "고평법 시행령 제16조의8 제4호에 따라 종전 근로시간 단축종료일로부터 2년이 지나지 않은 근로자의 근로시간 단축은 허용되지 않을 수 있습니다.\n(종전 단축사유와 다른 사유로 단축을 신청하는 경우에도 2년의 재신청 제한기간의 적용을 받습니다.)",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361182_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:49.622926"
  },
  {
    "item_id": "361130",
    "title": "직업훈련교육촉진법의 현장실습생 해당 여부",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.17.",
    "question": "비전문 외국인(E-9) 근로자에 대한 교육 등 직업훈련제도가 있나요?",
    "answer": "가. 고용노동부 기업훈련지원과에서는 외국인력의 국내 입국 초기 사업장 조기적응 및 산업재해 예방 등을 위해 비전문 외국인력(E-9) 특화훈련을 운영하고 있습니다.\n나. 주요 훈련내용은 한국어한국문화, 산업안전, 직무기초용어로 구성되어 있으며, 전국에 28개 훈련기관에서 총 7개 업종(조선업, 제조업, 임업, 광업, 음식점업, 호텔콘도업, 건설업)을 대상으로 훈련 실시 중입니다.\n가. 훈련 신청방법 등 자세한 내용은 첨부한 운영기관의 담당자 혹은 기관 홈페이지를 통해 확인하실 수 있습니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361130_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:49.735491"
  },
  {
    "item_id": "2287351",
    "title": "미래내일일경험사업 일경험 프로그램 참여 관련 문의",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.16.",
    "question": "국가기술자격의 응시자격 관련",
    "answer": "○ 국가기술자격의 등급 은 기술인력이 보유한 직무수행능력에 따라 기술사 기능장 기사 산업기사 기능사 서비스 분야 등급별로 수준을 구분하고 있습니다,\n○ 국가기술자격은, 학력, 경력, 자격 및 훈련 이수 등 응시자격이 다양하며, 이 중 단수 또는 복합 (자격 + 경력, 학력 + 경력) 응시자격 중 하나라도 충족하면 응시가 가능하고, 등급에 따라 학력, 경력, 자격 및 훈련 이수 등에 차등을 두고 있습니다 (기능사는 응시요건 제한 없음).\n○ 국가기술자격의 응시자격은 국가기술자격법 시행령 별표 4 의 2 로 정하고 있으며, 내용은 아래와 같습니다.\n○ 국가기술자격의 등급 은 기술인력이 보유한 직무수행능력에 따라 기술사 기능장 기사 산업기사 기능사 서비스 분야 등급별로 수준을 구분하고 있습니다,\n○ 국가기술자격은, 학력, 경력, 자격 및 훈련 이수 등 응시자격이 다양하며, 이 중 단수 또는 복합 (자격 + 경력, 학력 + 경력) 응시자격 중 하나라도 충족하면 응시가 가능하고, 등급에 따라 학력, 경력, 자격 및 훈련 이수 등에 차등을 두고 있습니다 (기능사는 응시요건 제한 없음).\n○ 국가기술자격의 응시자격은 국가기술자격법 시행령 별표 4 의 2 로 정하고 있으며, 내용은 아래와 같습니다.",
    "related_laws": [
      {
        "text": "국가기술자격법 시행령 제14조",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('국가기술자격법시행령','JO','001400000','cgmExpc20250728','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      }
    ],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2287351_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:49.856512"
  },
  {
    "item_id": "2287349",
    "title": "청년도전지원사업의 참여기준 관련 문의",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.16.",
    "question": "미래내일일경험사업 일경험 프로그램 참여 관련 문의",
    "answer": "○ 미래내일일경험사업은 청년에게 진로탐색 및 직무역량 강화에 도움이 되는 다양한 양질의 일경험* 기회를 제공하여 원활한 노동시장 진입을 지원하는 사업입니다.\n* 인턴형 일경험, 프로젝트형 일경험, ESG지원형 일경험, 기업탐방형 일경험\n○ 인턴형 일경험은 기업 현장에서 직접 과업을 수행함으로써 직무역량 강화를 지원하는 프로그램으로, 운영기관은 사전에 발굴한 참여기업과 협의하여 기업의 업종직무 특성에 맞는 일경험 프로그램을 설계하고 승인된 운영계획에 따라 참여 청년을 모집선발하여 프로그램을 운영합니다.\n- 이에 따라 각 프로그램은 참여기업, 직무분야, 프로그램 내용 등 그 특성에 따라 모집 규모 등이 정해져 있으므로, 선발 절차에 따라 희망하시는 프로그램에 선발되지 못하는 경우가 있을 수 있는 점 양해하여 주시기 바랍니다.\n○ 아울러,'청년일경험 포털'(https://yw.work24.go.kr)을 통해 새로운 프로그램 모집 공고가 수시로 게시될 예정이며, 사업 안내 및 참여 관련 문의, 상담이 필요하신 경우 '청년일경험 상담센터(1811-8447)'에서, 각 프로그램 관련 문의가 있으신 경우 해당 운영기관에서 각각 확인하실 수 있음을 안내드립니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2287349_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:49.970382"
  },
  {
    "item_id": "361352",
    "title": "청년일자리도약장려금 사업 참여시 사업참여 신청 이전에 채용된 청년 지원여부",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.16.",
    "question": "청년도전지원사업의 참여기준에 대한 문의",
    "answer": "1.청년도전지원사업은 지자체와 함께 구직단념청년 등을 대상으로 구직의욕 고취 및 노동시장 참여를 촉진하기 위해 마련된 사업으로,\n- 장기간 구직단념으로 인해 노동시장 참여가 어려운 청년들에게 밀착상담, 사례관리, 자신감 회복, 진로탐색, 취업역량강화 등의 맞춤형 프로그램을 지원하고, 참여수당 인센티브 등을 제공하고,\n- 프로그램 이수 시 국민취업지원제도, 일경험사업, 직업훈련, 취업 등에 연계하여 노동시장으로 진입할 수 있도록 지원하고 있습니다.\n2.이에 참여대상을 사업 신청일 이전 6개월 이상 취업교육직업훈련 참여 이력이 없고, 구직단념청년 상담원 문답표 21점 이상(30점 만점)인 만 18~34세로 규정하고 있으며,\n- 구직의욕이 저하된 청년들의 프로그램 참여이수를 독려하기 위해 참여수당과 인센티브를 제공하고 있습니다.\n3.아울러, 다양한 프로그램 및 수당 등이 제공되는 사업 특성을 고려하여 청년들에게 균등한 참여 기회를 보장하고, 유사 사업 중복 참여를 방지하기 위해 재참여 제한 기준을 마련하여 운영하고 있음을 알려드립니다.\n- 정부 또는 지자체로부터 유사한 성격의 사업에 참여하여 월 50만원 이상 또는 총 300만원 이상 수당을 지급받았다면, 수당 마지막 지급일 다음날 기준 6개월이 지난 이후부터 청년도전지원사업을 신청할 수 있습니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361352_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:50.087361"
  },
  {
    "item_id": "361328",
    "title": "산업별 고용 변화를 세부적으로 파악하고 싶은데 어떤 통계를 보면 되나요?",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.15.",
    "question": "청년일자리도약장려금 사업 참여시 사업참여 신청 이전에 채용된 청년에 대해서는 지원받을 수 없나요?",
    "answer": "청년일자리도약장려금 사업은 기업의 참여신청 후 청년 채용이 원칙이나, 청년을 먼저 채용하였다면 채용일로부터 3개월 이내 사업참여 신청을 한 경우에도 지원이 가능합니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361328_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:50.204283"
  },
  {
    "item_id": "2287361",
    "title": "우리나라의 장래 인력수급은 어떤 방식으로 전망하나요?",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.15.",
    "question": "산업별 고용 변화를 세부적으로 파악하고 싶은데 어떤 통계를 보면 되나요?",
    "answer": "산업별 고용 변화를 세부적으로 파악하기 위해서는 고용노동부가 매월 발표하는 「고용행정 통계로 본 노동시장 동향」을 참고하시면 좋습니다.\n경제활동인구조사(통계청)와 사업체노동력조사(고용노동부)도 산업별 통계를 제공하나,\n경제활동인구조사는 가구를 대상으로 조사므로 산업분류가 상대적으로 포괄적이며,\n사업체노동력조사는 사업체를 대상으로 하는 표본조사로 산업을 세세하게 나누는 데 한계가 있습니다.\n반면,\n고용행정통계는 전수 기반의 행정자료를 활용하기 때문에 대분류부터 소분류까지의(https://eis.work24.go.kr 기준) 산업별 고용변화를 상세하게 파악할 수 있습니다.\n또한 고용보험 가입자(피보험자), 취득자 및 상실자, 구직급여 신청자 및 지급자 등 다양한 특성에 따른 고용증감 현황도 함께 제공됩니다.\n다만, 고용보험에 가입한 근로자 기준이므로 고용보험 미가입자는 포함되지 않는다는 점에 유의해야 합니다.\n해당 통계는 고용노동부 누리집(https://moel.go.kr) > 뉴스소식 > 보도자료 에서 확인하실 수 있습니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2287361_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:50.316500"
  },
  {
    "item_id": "2287555",
    "title": "육아휴직 신청방법 및 사용가능 자녀 연령 질의",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.14.",
    "question": "우리나라의 장래 인력수급은 어떤 방식으로 전망하나요?",
    "answer": "고용노동부 미래고용분석과는 향후 10년간의 중장기 인력수급전망을 매년 수립하고 있습니다.\n이는 산업별직업별 고용 수요, 인구구조 변화, 교육훈련을 통한 공급 등을 종합적으로 분석하여,\n미래 노동시장에 발생할 수 있는 인력 과잉 및 부족 현상을 예측하는 작업입니다.\n이 전망은 한국고용정보원과 함께 연구하며,\n교육훈련 정책, 직업교육, 노동시장 정책 수립의 기초자료로 활용됩니다.\n최신 중장기 인력수급전망 결과는 한국고용정보원 누리집(https://www.keis.or.kr)에서 확인할 수 있습니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2287555_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:50.431846"
  },
  {
    "item_id": "2287725",
    "title": "통상임금 및 주휴수당 산정 방법 질의",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.10.",
    "question": "육아휴직 신청방법 및 사용가능 자녀 연령 질의",
    "answer": "가. 육아휴직 신청은 사용자 본인이 육아휴직 개시 예정일의 30일 전에, 육아휴직 대상인 영유아의 성명, 생년월일, 휴직개시예정일, 휴직종료예정일, 육아휴직 신청 연월일, 신청인 등에 대한 사항을 신청서에 적어 사업주에게 제출하여야 할 것입니다.\n- 다만, 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우에는 휴직개시예정일 7일 전까지 육아휴직을 신청할 수 있습니다.(법 제11조제2항)\n(1) 임신 중인 여성 근로자에게 유산 또는 사산의 위험이 있는 경우\n(2) 출산 예정일 이전에 자녀가 출생한 경우\n(3) 배우자의 사망, 부상, 질병 또는 신체적ㆍ정신적 장애나 배우자와의 이혼 등으로 해당 영유아를 양육하기 곤란한 경우\n나. 한편, 육아휴직 대상 연령 판단과 관련하여\n- 2014.1.14. 법령 개정에 따라 육아휴직대상 자녀범위가 만 8세 이하(만 9세가 되기 전) 또는 초등학교 2학년 이하(3학년 되기 전) 자녀로 확대되고 단서조항(2008.1.1이후 출생자)이 삭제되어,\n- (8세이면서 3학년), (9세이면서 2학년), (2007.12.31. 이전 출생자) 모두 육아휴직을 사용할 수 있습니다.\n* 초중등교육법(제24조제1항)에 따라 학교의 학년도는 3월 1일부터 다음해 2월 말까지로 함.\n* 만 8세 이하는 만 9세가 되는 날(생일)의 전날까지를 의미하며, 초등학교 2학년 이하는 초등학교 3학년이 되는 날(해당학년 3월 1일)의 전날까지를 의미함. 따라서, 만 8세 이하 또는 초등학교 2학년 이하 두 조건 중 하나만 충족하면 됨.\n- 육아휴직은 휴직 개시시점에서만 요건을 충족하면 되므로 개시 이후에 만 9세에 도달하거나 초등학교 3학년이 되어 육아휴직 요건을 충족하지 않게 되더라도 이미 시작한 육아휴직은 그 종료일까지 사용할 수 있습니다.\n- 따라서, 육아휴직 대상이 되는지 여부 판단은 육아휴직 신청일 기준이 아닌 실제 '육아휴직 개시일'을 기준으로 판단하므로\n- 육아휴직 개시일이 만 9세(또는 3학년)가 되기전에만 시작되면 개시 이후에 만 9세에 도달하거나 초등학교 3학년이 되어 육아휴직 요건을 충족하지 않게 되더라도 이미 시작한 육아휴직은 그 종료일까지 사용이 가능하나,\n- 만 9세 또는 초등학교 3학년이 되는 날의 전날 육아휴직을 신청하였다고 해도 육아휴직 개시일을 기준으로 했을 때 대상에 해당하지 않는다면 사업주가 반드시 허용해야 할 의무는 없습니다.\n* 참고로 30일 전에 신청하지 않은 경우라도 사업주가 허용하는 경우에는 사용 가능함",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2287725_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:50.546123"
  },
  {
    "item_id": "2287777",
    "title": "2020.1. 16. 시행이전 산업안전보건법 제28조 유해작업 도급금지 조항에 대하여",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.07.",
    "question": "통상임금 및 주휴수당 산정 방법 질의",
    "answer": "1. 안녕하십니까? 귀하께서 국민신문고를 통해 신청하신 민원에 대한 검토 결과를 다음과 같이 알려드립니다.\n2. 귀하의 민원 내용은통상임금 및 주휴수당 산정에 관한 것으로 이해됩니다.\n3. 귀하의 민원에 대한 검토 결과는 다음과 같습니다.\n가. 근로기준법 시행령 제6조에 따라 통상임금은 시간급으로 산정하는 것이 원칙이며, 시간급 통상임금이란 1시간에 대해 지급하기로 한 통상임금에 포함되는 임금액입니다.\n- 일급으로 정해진 임금을 시간급 통상임금으로 환산하는 방법: 일급금액 1일의 소정근로시간수\n- 주급으로 정해진 임금을 시간급 통상임금으로 환산하는 방법: 주급금액 <1주 소정근로시간(40시간) + 주휴일(8시간) > *주휴수당 8시간 가정\n- 즉, 통상임금 산정기준시간수는 소정근로시간 외에 유급으로 처리되는 주휴일 등의 시간을 합산한 시간입니다. (사업장의 약정휴일 등에 따라 달라질 수 있음)\n- 월급으로 정해진 임금을 시간급 통상임금으로 환산하는 방법: 월급금액{[1주 소정근로시간(40시간) + 주휴일(8시간)] 365일/7일 12월} = 월급금액 209시간\n*주휴수당 8시간 가정, 1일 8시간, 주5일 근로, 주1일 무급휴무일 가정\n나. 통상임금 산정 시, 시급, 일급으로 정해진 통상임금이라면 주휴수당은 별도로 산정 지급되므로 그 정해진 시간급 통상임금(일급 통상임금 1일 소정근로시간수 = 시간급 통상임금) 자체가 통상임금이 될 것이며,\n- 주급, 월급으로 정해진 임금을 시간급 통상임금으로 환산할 때는 주휴수당시간을 합산하여 나누게 되므로 주휴수당도 포함한 임금을 통상임금 산정기준시간수로 나누시면 됩니다.\n다. 한편, 근로기준법 제55조제1항 및 같은 법 시행령 제30조제1항에 따라 사용자는 소정근로시간을 1주 15시간 이상으로 정한 근로자가 1주 동안의 소정근로일을 개근한 경우 1주일에 평균 1회 이상의 유급휴일을 주어야 하며, 주휴수당은 통상시급1일 소정근로시간으로 산정할 수 있습니다.\n라. 인터넷 상담은 질의한 사실에 한정하여 법령과 행정해석 등을 참조하여 작성하는 것으로 별도의 법적효력을 부여하는 결정이나 판단은 아니므로 귀 질의에 대한 법적판단이나 심층적인 상담을 원하시는 경우에는 실질적 지도감독권이 있는 관할 노동관서를 통해 근로감독관의 노무관리지도를 구하시길 권고드립니다.\n* 관할 관서 검색: 고용노동부 홈페이지(www.moel.go.kr) → 상단의 기관소개 에서 지방청/고용센터 찾기 → 관할지역별 지방노동관서 홈페이지 바로가기 → 상단 지청소개에서 찾아오시는길(본청)에서 주소 및 연락처 확인",
    "related_laws": [
      {
        "text": "근로기준법 시행령",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('근로기준법시행령','','','cgmExpc20250710','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      }
    ],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2287777_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:50.663719"
  },
  {
    "item_id": "361360",
    "title": "고용상 연령차별금지 및 고령자고용촉진에 관한 법률 적용 연령층 문의",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.07.",
    "question": "(1) 2020.1.16. 시행 이전 산업안전보건법 제 28조 유해작업 도급금지 조항에 해당한 물질인 수은, 납, 카드뮴으로만 운영해 왔다는 것을 증명할 문건이 있는지요\n(2) 2020.1.16. 시행 이전 산업안전 보건법 제 28조 유해작업 도급금지 조항에 해당한 물질인 수은, 납, 카드뮴으로 운영해 왔다는 것을 증명할 문서에 철은 제외 한다 라고 문건에 적시 되어 있는지요 ?",
    "answer": "안녕하십니까? 귀하께서 국민신문고를 통해 신청하신 민원(질의)에 대한 검토 결과를 다음과 같이 알려드립니다.\n(1) 산업안전보건법 전부개정법률 주요내용 설명자료(2019.1.) 24쪽을 보면 철, 알루미늄 등 그 외 금속은 발암성 등 중대한 건강장해를 유발하는 물질에는 대부분에 해당하지 않아 그간 인가대상을 수은, 납, 카드뮴으로 운영해 왔음으로 작성되어 있습니다.\n(2) 철은 제외한다.는 내용이 적시된 문건은 별도로 확인되지 않음을 알려 드립니다",
    "related_laws": [
      {
        "text": "산업안전보건법",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('산업안전보건법','','','cgmExpc20250707','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      }
    ],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361360_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:50.778396"
  },
  {
    "item_id": "2287771",
    "title": "국민내일배움카드(K-디지털 기초역량훈련과정) 추가지원 계좌한도 관련 문의",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.07.",
    "question": "고용상 연령차별금지 및 고령자고용촉진에 관한 법률 제4조의4(모집ㆍ채용 등에서의 연령차별 금지)\n① 사업주는 다음 각 호의 분야에서 합리적인 이유 없이 연령을 이유로 근로자 또는 근로자가 되려는 사람을 차별하여서는 아니 된다.\n1. 모집ㆍ채용\n2. 임금, 임금 외의 금품 지급 및 복리후생\n3. 교육ㆍ훈련\n4. 배치ㆍ전보ㆍ승진\n5. 퇴직ㆍ해고\n② 제1항을 적용할 때 합리적인 이유 없이 연령 외의 기준을 적용하여 특정연령집단에 특히 불리한 결과를 초래하는 경우에는 연령차별로 본다.\n사업주는 다음 각 호의 분야에서 합리적인 이유 없이 연령을 이유로 근로자또는 근로자가 되려는 사람을 차별하여서는 아니 된다.\n라고 명시된 부분에서 연령의 범위를 알고 싶습니다.\n보는 시각에 따라 고용상 연령차별금지 항목에 포함되어 있기 때문에 전연령을 이야기 하는것인지 고용상 연령차별금지 및 고령자고용촉진에 관한 법률 이기 때문에 고령자만뜻하는건지 궁금합니다.",
    "answer": "귀하의 민원 내용은 「고용상 연령차별금지 및 고령자고용촉진에 관한 법률」(이하 '고령자고용법')의 연령차별 금지대상에 관한 질의로 판단됩니다.\n고령자고용법상 연령차별 금지대상에 대하여,\n- 고령자고용법 제4조의4제1항은 합리적인 이유 없이 연령을 이유로 근로자또는 근로자가 되려는 사람을 차별하여서는 아니 된다고 규정하고 있어, 취업이 가능한 모든 연령층이 고령자고용법상 연령차별금지의 적용대상이라 할 수 있음을 알려드립니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2287771_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:50.895269"
  },
  {
    "item_id": "2287773",
    "title": "국민내일배움카드 동일과정 수강을 제한하는 이유",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.07.",
    "question": "고용상 연령차별금지 및 고령자고용촉진에 관한 법률 제4조의4(모집ㆍ채용 등에서의 연령차별 금지)\n① 사업주는 다음 각 호의 분야에서 합리적인 이유 없이 연령을 이유로 근로자 또는 근로자가 되려는 사람을 차별하여서는 아니 된다.\n1. 모집ㆍ채용\n2. 임금, 임금 외의 금품 지급 및 복리후생\n3. 교육ㆍ훈련\n4. 배치ㆍ전보ㆍ승진\n5. 퇴직ㆍ해고\n② 제1항을 적용할 때 합리적인 이유 없이 연령 외의 기준을 적용하여 특정연령집단에 특히 불리한 결과를 초래하는 경우에는 연령차별로 본다.\n사업주는 다음 각 호의 분야에서 합리적인 이유 없이 연령을 이유로 근로자또는 근로자가 되려는 사람을 차별하여서는 아니 된다.\n라고 명시된 부분에서 연령의 범위를 알고 싶습니다.\n보는 시각에 따라 고용상 연령차별금지 항목에 포함되어 있기 때문에 전연령을 이야기 하는것인지 고용상 연령차별금지 및 고령자고용촉진에 관한 법률 이기 때문에 고령자만뜻하는건지 궁금합니다.",
    "answer": "귀하의 민원 내용은 「고용상 연령차별금지 및 고령자고용촉진에 관한 법률」(이하 '고령자고용법')의 연령차별 금지대상에 관한 질의로 판단됩니다.\n고령자고용법상 연령차별 금지대상에 대하여,\n- 고령자고용법 제4조의4제1항은 합리적인 이유 없이 연령을 이유로 근로자또는 근로자가 되려는 사람을 차별하여서는 아니 된다고 규정하고 있어, 취업이 가능한 모든 연령층이 고령자고용법상 연령차별금지의 적용대상이라 할 수 있음을 알려드립니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2287773_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:51.014611"
  },
  {
    "item_id": "361356",
    "title": "외국인근로자(E-9) 고용방법",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.07.",
    "question": "고용상 연령차별금지 및 고령자고용촉진에 관한 법률 제4조의4(모집ㆍ채용 등에서의 연령차별 금지)\n① 사업주는 다음 각 호의 분야에서 합리적인 이유 없이 연령을 이유로 근로자 또는 근로자가 되려는 사람을 차별하여서는 아니 된다.\n1. 모집ㆍ채용\n2. 임금, 임금 외의 금품 지급 및 복리후생\n3. 교육ㆍ훈련\n4. 배치ㆍ전보ㆍ승진\n5. 퇴직ㆍ해고\n② 제1항을 적용할 때 합리적인 이유 없이 연령 외의 기준을 적용하여 특정연령집단에 특히 불리한 결과를 초래하는 경우에는 연령차별로 본다.\n사업주는 다음 각 호의 분야에서 합리적인 이유 없이 연령을 이유로 근로자또는 근로자가 되려는 사람을 차별하여서는 아니 된다.\n라고 명시된 부분에서 연령의 범위를 알고 싶습니다.\n보는 시각에 따라 고용상 연령차별금지 항목에 포함되어 있기 때문에 전연령을 이야기 하는것인지 고용상 연령차별금지 및 고령자고용촉진에 관한 법률 이기 때문에 고령자만뜻하는건지 궁금합니다.",
    "answer": "귀하의 민원 내용은 「고용상 연령차별금지 및 고령자고용촉진에 관한 법률」(이하 '고령자고용법')의 연령차별 금지대상에 관한 질의로 판단됩니다.\n고령자고용법상 연령차별 금지대상에 대하여,\n- 고령자고용법 제4조의4제1항은 합리적인 이유 없이 연령을 이유로 근로자또는 근로자가 되려는 사람을 차별하여서는 아니 된다고 규정하고 있어, 취업이 가능한 모든 연령층이 고령자고용법상 연령차별금지의 적용대상이라 할 수 있음을 알려드립니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361356_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:51.133249"
  },
  {
    "item_id": "361354",
    "title": "외국인근로자(E-9) 근무가능 업종",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.07.",
    "question": "외국인근로자(E-9)를 어떤 절차에 따라 고용할 수 있나요?",
    "answer": "고용허가제도는 내국인을 고용하지 못한 중소 사업장이 합법적으로 비전문 외국인근로자(E-9)를 고용할 수 있도록 허가하는 제도로서 사업장에서는 아래의 절차에 따라 외국인근로자를 고용할 수 있습니다.\nㅇ 내국인구인노력(7일 이상) →고용허가 신청 및 발급 → 근로계약 체결 → 외국인근로자(E-9) 입국",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc361354_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:51.250582"
  },
  {
    "item_id": "2287775",
    "title": "정년 나이 65세로 개정해주세요",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.07.",
    "question": "외국인근로자(E-9)는 어떤 업종에서 근무할 수 있나요?",
    "answer": "고용허가제도는 내국인을 고용하지 못한 중소 사업장이 합법적으로 비전문 외국인근로자(E-9)를 고용할 수 있도록 허가하는 제도로서 외국인근로자(E-9)는 현재 제조업(조선업 포함), 건설업, 농축산업, 어업(20톤 미만), 서비스업(일부 업종), 광업, 임업에서 근로할 수 있습니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2287775_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:51.371655"
  },
  {
    "item_id": "2287843",
    "title": "고용노동부 청년 정책",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2025.07.04.",
    "question": "고용상 연령차별금지 및 고령자고용촉진에 관한 법률(약칭: 고령자고용법)에서 정년 관련 조항을 65세 개정해주세요.",
    "answer": "귀하의 민원내용은 법정 정년연장에 대한 건의로 판단됩니다.\n법정 정년은 기대여명, 인구구조, 노동시장 상황, 노후소득, 경기변동 및 경제발전 전망, 기업 및 국가 재정부담 등 다양한 요인을 고려하여 결정해야할사항입니다. 아울러 정년연장 등 계속고용은 이해관계자인 노와 사의 이견이있고, 노동시장에 미치는 영향이 매우 큰 사안인 만큼, 노사정 사회적 대화및 국민적 공감대를 토대로 추진할 필요가 있습니다.\n정부는 인구구조 변화에 따른 사회적 영향과 노동시장 상황 등 제반 여건에 대해 지속적인 모니터링을 실시하고 전문가 및 각계 의견 수렴을 해왔으며, 이와 함께 노사정 사회적 논의를 지속 추진할 계획입니다.\n또한, 법정 정년은 연금 수급 개시 연령, 청년과 고령자 일자리 간 관계 등과 상호 밀접하게 연관되어 있는 만큼 관계부처와 함께 연계하여 논의 및 검토해 나가도록 하겠습니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2287843_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:51.487859"
  },
  {
    "item_id": "2290549",
    "title": "국가기술자격증 불법대여 신고 방법",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2024.07.23.",
    "question": "청년 취업과 관련하여 고용노동부가 실시하고 있는 정책은 무엇이 있나요?",
    "answer": "1. 현재 우리부에서 이와 관련하여 시행 중인 정책을 안내드리면,\n- 청년들의 노동시장 진입을 촉진하기 위해 고교나 대학 재학 단계부터 대학일자리플러스센터를 통해 진로직업설계, 취업역량 제고 등 맞춤형 고용서비스를 지원하고,\n- 양질의 취업을 원하는 청년의 수요에 맞춰 첨단산업디지털 분야 핵심 실무인재 양성을 위한 K-디지털 트레이닝 등 직업훈련 사업을 지원하고 있습니다.\n2. 청년에 직무경험 및 경력 기회를 제공하고 청년들의 직무역량을 강화하는 청년일경험지원 사업을 추진 중에 있으며,\n- 또한, 중소기업의 인력 미스매칭을 해소하기 위해 제조업, 조선업 등 청년일자리 미스매치가 심각한 업종에 취업한 청년에게 2년간 근속장려금을 지원하는 청년일자리도약장려금 사업을 추진하고 있습니다.\n3. 우리부는 앞으로도 청년일자리 문제를 해결하기 위하여 국민들의 의견을 적극적으로 참고하여 청년들이 원하는 맞춤형 고용서비스, 일경험, 청년 눈높이에 맞는 일자리 창출이 이루어 질 수 있도록 노력하겠습니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2290549_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:51.604629"
  },
  {
    "item_id": "2290551",
    "title": "대한민국명장 사용 가능 여부",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2024.07.23.",
    "question": "국가기술자격증 불법대여 신고 방법, 절차는 어떻게 되나요?",
    "answer": "ㅇ 국가기술자격증 대여 및 대여 알선 조사의 권한은 국가기술자격법 시행령 제29조제1항제1호 및 [별표6]에 따라 종목별 소관 주무부장관별로 소속기관의 장 또는 지방자치단체의 장에게 위임되어 있습니다.\nㅇ 불법대여 조사 절차는 신고서 접수 → 자격의 소관 부처 확인 및 종목별 소관부처(또는 수임기관)으로 이송 → 조사 실시 → 대여 사실 확인시 행정처분 → 신고포상금 지급으로 진행되고 있으며,\n- 신고서는 고용24 누리집(온라인) 또는 가까운 고용센터(오프라인) 등을 통해 접수하실 수 있으니 참고하시기 바랍니다.\n※ (고용24 누리집 접수방법) ①고용24 로그인 ②오른쪽 상단 삼선(三) 클릭 ③부정행위 신고/포상금 ④부정행위 신고 ⑤정보 입력([별지제17호의3서식]부정행위신고서 작성후 첨부) ⑥제출",
    "related_laws": [
      {
        "text": "국가기술자격법 시행령",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('국가기술자격법시행령','','','cgmExpc20240723','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      },
      {
        "text": "국가기술자격법 시행규칙",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('국가기술자격법시행규칙','','','cgmExpc20240723','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      }
    ],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2290551_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:51.719254"
  },
  {
    "item_id": "2290597",
    "title": "국민내일배움카드 사용처 확대",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2024.07.22.",
    "question": "숙련기술장려법에 따라 '대한민국명장'으로 선정되지 아니한 자(또는 사업장)가 '대한민국명장' 명칭 사용이 가능한지 여부",
    "answer": "○ 고용노동부는 숙련기술을 장려하기 위해「숙련기술장려법」제11조제1항에 따라 대한민국명장을 매년 선정하고 있으며,\n- 같은 법 제11조제3항은 대한민국명장의 영예성과 사회적 인식 제고를 위해 대한민국명장이 아닌 자는 대한민국명장 또는 이와 유사한 명칭을 사용하지 못한다고 규정하고 있습니다.\n* 숙련기술장려법 제26조제1항: 제11조제3항을 위반하여 대한민국명장 또는 이와 유사한 명칭을 사용한 자에게는 300만원 이하의 과태료를 부과한다.\n○ 따라서, 숙련기술장려법에 따라 선정된 대한민국명장이 아닌 자는 대한민국명장 뿐만 아니라 대한민국OO명장, 한국OO명장, 대한OO명장 등과 같이 명장 용어 앞부분에 우리나라 국호 또는 국호의 약자를 사용하여 일반인이 대한민국명장으로 오인혼동할 우려가 있는 명칭은 사용할 수 없음을 알려드립니다.",
    "related_laws": [
      {
        "text": "숙련기술장려법",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('숙련기술장려법','','','cgmExpc20240723','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      },
      {
        "text": "숙련기술장려법",
        "onclick": "javascript:fncLawPop('숙련기술장려법','','','cgmExpc20240723','false','','','Ls','','','000000000000000');"
      }
    ],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2290597_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:51.846825"
  },
  {
    "item_id": "2290599",
    "title": "훈련교사자격증 신청자격과 신청방법은 어떻게 되나요?",
    "agency": "고용노동부",
    "date": "2024.07.22.",
    "question": "국민내일배움카드 사용처 확대해 주세요",
    "answer": "가. 우리 부는 우수한 품질의 직업훈련이 제공될 수 있도록 훈련기관이 정부지원 직업훈련 사업에 참여를 신청하는 경우 훈련기관 인증평가 및 훈련과정 심사를 실시하여 일정 역량을 갖춘 훈련기관이 정부지원 훈련사업에 참여할 수 있도록 하고 적합하다고 승인된 훈련과정에 한해 훈련비를 지원하고 있습니다.\n나. 정부지원 직업훈련 사업에 대한 참여 및 훈련과정 신청은 훈련기관이 훈련수요 등을 고려하여 자율적인 판단에 의해 결정하는 것으로 정부에서 훈련기관에 대해 정부지원 직업훈련 사업 참여 및 훈련과정 개설 등을 강제할 수 없음을 양해하여 주시기 바랍니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc2290599_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:51.962840"
  },
  {
    "item_id": "16556",
    "title": "업무수행 평가결과에 따른 인센티브의 임금성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2211",
    "date": "2023.07.10.",
    "question": "훈련교사자격증 신청자격과 신청방법은 어떻게 되나요?",
    "answer": "1. 직업능력개발훈련교사 자격기준은 '국민 평생 직업능력 개발법' 시행령 별표2에 따라 1급, 2급, 3급 자격기준이 명시되어 있습니다.\n* 예시, 제3급 제2호 고용노동부장관이 정하여 고시하는 직종에 관한 학사 이상의 학위를 취득한 후 해당 직종에서 2년 이상의 교육훈련경력 또는 실무경력이 있는 사람으로서 고용노동부령으로 정하는 훈련을 받은 사람\n2. 직업능력개발훈련교사 자격증 신청방법은 아래와 같습니다.\n가. (신청) 훈련교사 자격증을 발급받으려는 사람은 서류(신청서, 수수료, 증명사진, 증빙서류)를 갖추어 본인의 주소지 관할 지방고용센터에 전자발급 신청(HRD-Net, hrd.go.kr, 수수료 면제) 또는 방문발급 신청(오프라인 수수료 2천원)\n나. (온라인 신청 방법) HRD-Net 홈페이지 접속 -> 개인회원 (공인인증서) 로그인 -> 나의정보 - 강사신청 - 훈련교사 관리 - 훈련교사 자격증 발급신청\n* 발급신청 세부화면: 신청인(기본정보) / 신청정보(교사 자격직종 등), 제출서류(경력, 자격증 등) 첨부 / 신청\n다. 보다 자세한 내용은 1350이나 관할 지방고용센터로 문의하여 주시기 바랍니다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16556_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:52.078781"
  },
  {
    "item_id": "17120",
    "title": "복수의 취업규칙 간 우열 관계",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2138",
    "date": "2023.07.04.",
    "question": "업무수행 평가결과에 따른 인센티브, 기준물량 초과 시 분기마다지급하는 격려금(시간외근무수당 등은 별도 지급)의 임금성",
    "answer": "「근로기준법」상 임금이란 사용자가 근로의 대가로 근로자에게 지급하는 금품으로서, 근로자에게 계속적, 정기적으로 지급되고 단체협약, 취업규칙, 급여규정, 근로계약, 노동관행 등에 의하여 사용자에게 그 지급의무가 지워져 있는 것을 말함(대법원2018.10.12. 선고 2015두36157 판결 등 참고).귀 질의의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 알 수 없어 명확한답변을 드리기는 어려우나, 질의상 인센티브와 격려금은 카드발급업무에 따른 결과 (발급량) 등 근로의 대가로 지급되는 것으로 보이는바, 정해진 지급기준과 지급시기에 따라 정기적ㆍ계속적으로 지급되고, 지급기준 등의 요건에 맞는 실적을 달성할 경우 회사로서는 인센티브, 격려금의 지급을 거절할 수 없는 것이라면 「근로기준법」상 임금으로 볼 수 있을 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17120_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:52.193052"
  },
  {
    "item_id": "16998",
    "title": "사용자가 조사 과정 참여자에게 비밀유지 서약서를 징구하지 않은 행위의 「근로기준법」 제76조의3 제7항 위반 여부 판단",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2116",
    "date": "2023.07.03.",
    "question": "징계의 감경 기준을 정하고 있는 복수의 취업규칙(인사규정, 인사규정 시행 세칙)의 내용이 다른 경우 적용되는 감경 기준은 무엇인지",
    "answer": "「근로기준법」상 취업규칙은 명칭을 불문하고 사업(장)의 근로자에대한 근로 조건과 복무규율에 관한 기준을 집단적이고 통일적으로설정하기 위하여 사용자가 작성한 준칙을 말함.귀 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 질의 사안의 ‘인사규정’과 ‘인사규정 시행세칙’은 해당 사업장근로자들이 준수해야 할 복무에 관한 사항과 그 복무규정 위반 시제재 등을 규정한 것으로 「근로기준법」상 취업규칙에 해당한다고봄이 상당하고, 취업규칙은 사업장 내의 자체 규범으로 일차적 해석 권한은 취업규칙의 작성권한을 가진 사용자나 당해 사업장의 노사당사자에게 있다고 할 것임.\n- 한편 일반적으로 ‘시행세칙’이라 함은 상위 규범에서 정한 사항을 보다 상세히 규정한 하위규범을 말하는바, 그럼에도 질의 사안에서 들고 있는 두 규정에서 징계 감경기준에 관하여 각 다르게 규정하거나 배치되는 경우에는 그 효력의 우열이나 우선순위를 규정하고 있다면 그에 따르면 될 것이고, 만약 두 규정 간 해석 다툼 등으로 근로자에 관한 징계가 부당하다고 판단될 경우 해당 근로자는노동위원회에 구제신청 등을 통해 징계에 관한 정당성 여부를 다툴수 있음을 알려드림.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16998_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:52.309889"
  },
  {
    "item_id": "16832",
    "title": "특별연장근로 건강검진 사전 서면 통보의 구체적인 방법",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간정책과-698",
    "date": "2023.06.28.",
    "question": "직장 내 괴롭힘 발생 사실에 대한 조사 과정에 참여한 참고인이 비밀을 누설한 경우, 사용자가 참고인에게 비밀유지 서약서를 징구하는 등 비밀을 누설하지 않도록 책임을 하지 않은 것에 대하여 법위반으로 판단하여 과태료를 부과 할 수 있는지",
    "answer": "「근로기준법」 제76조의3 제7항은 “직장 내 괴롭힘 발생 사실을조사한 사람, 조사 내용을 보고받은 사람 및 그 밖에 조사 과정에참여한 사람은 조사 과정에서 알게 된 비밀을 피해근로자등의 의사에 반하여 다른 사람에게 누설하여서는 아니된다.”라고 규정하고있으며, 「근로기준법」 제116조 제2항은 ‘제76조의3 제7항’을 위반한 자에 대해 500만원 이하의 과태료를 부과한다고 규정하고 있음.따라서, 비밀을 누설하여 과태료를 부과받는 대상은 「근로기준법」제76조의3 제7항에 따라 비밀을 누설한 자에 한정된다 할 것이고,조사과정에 참여한 참고인이 비밀을 누설한 경우에는 비밀을 누설한참고인이 과태료 부과 대상이며, 조사에 참여한 참고인이 비밀을누설하지 않도록 비밀유지 서약서 등을 징구하지 않은 사용자에게과태료를 부과할 수는 없다고 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16832_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:52.425906"
  },
  {
    "item_id": "16440",
    "title": "주휴 미보장 근로계약의 효력 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1954",
    "date": "2023.06.19.",
    "question": "건강검진 사전 서면 통보는 개별 근로자에게 하여야 하는지, 서면통보는 반드시 종이서류만 가능한지",
    "answer": "특별연장근로 인가 요건에는 대상 근로자의 개별 동의를 받을 것을원칙으로 하고 있음. 따라서 특별연장근로 건강보호조치 중 건강검진 사전 서면 통보 또한 이에 준하여 대상 근로자에게 개별 통보하여야 할 것으로 사료됨.「전자문서 및 전자거래 기본법」 제4조의2에 따라 전자문서의 내용을 열람할 수 있는 등 서면 요건을 모두 갖춘 경우에는 그 전자문서를 서면으로 볼 수 있을 것이므로, 같은 법에 따라 적정하게통보된 전자적 형태의 건강검진 사전 통보서는 효력이 있다 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16440_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:52.542900"
  },
  {
    "item_id": "18554",
    "title": "4인 이하 사업장의 연차휴가 적용 여부 등",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1937",
    "date": "2023.06.16.",
    "question": "당사자 간 합의하여 주휴수당을 지급하지 않기로 약정한 근로계약의효력 여부",
    "answer": "「근로기준법」은 헌법에 따라 근로기준을 정하여 근로자의 기본적생활을 보장, 향상시키는 것을 목적으로 하고 있음(「근로기준법」제1조).\n- 이러한 취지에 따라 「근로기준법」 제15조는 “이 법에서 정하는기준에 미치지 못하는 근로조건을 정하는 근로계약은 그 부분에 한하여 무효로 한다.”라고 규정하고 있고,\n- 이는 개별적 노사 간의 합의라는 형식을 빌어 근로자로 하여금「근로기준법」이 정한 기준에 미달하는 근로조건을 감수하도록 하는 것을 저지함으로써 근로자에게 실질적으로 최소한의 근로조건을유지시켜 주기 위한 것임(대법원 2007. 11. 29. 선고 2006다81523 판결 참조).「근로기준법」 제55조제1항은 강행규정으로서 사용자가 근로자에게1주에 평균 1회 이상의 유급휴일(주휴일)을 보장하도록 하고 있어,\n- 근로자에게 유급 주휴일을 보장하지 않기로 한 근로계약은 「근로기준법」의 취지에 반하고, 「근로기준법」에서 정하는 기준에 미치지 못하는 근로조건을 정한 근로계약이므로 그 부분에 한하여 무효임을 알려드림.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18554_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:52.658765"
  },
  {
    "item_id": "18546",
    "title": "소송 관련자가 법원에 참고인으로 출석하는 경우 공의 직무에 해당하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1935",
    "date": "2023.06.16.",
    "question": "4인 이하 사업장에 연차유급휴가 조항을 적용할 수 있는지상시 근로자 수 산정 시 해당 사업장에 근무하는 가족이 포함되는지",
    "answer": "「근로기준법」은 상시 5명 이상의 근로자를 사용하는 모든 사업또는 사업장에 적용되나(법 제11조제1항), 상시 4명 이하의 근로자를 사용하는 사업 또는 사업장에는 「근로기준법」 일부 규정만적용이 됨(제11조제2항 및 시행령 제7조).\n- 다만, 「근로기준법」에서 정하는 근로조건은 최저기준이므로 노사 당사자는 근로계약 등을 통해 「근로기준법」에서 정하는 최저기준 이상의 근로조건을 자유롭게 결정할 수 있는바, 「근로기준법」상 상시 4인 이하의 근로자를 사용 하는 사업 또는 사업장에 미적용되는 연차유급휴가(제60조) 조항 등에 대하여도 노사 당사자가적용하기로 하는 등의 약정이 있는 경우 사용자는 그에 따라야 할것임.\n- 한편, 「근로기준법」상 근로자는 직업의 종류를 불문하고 사업또는 사업장에 임금을 목적으로 근로를 제공하는 자를 말하는바,「근로기준법」 적용 사업 또는 사업장에서 가족을 사용하는 경우라도 그 가족이 근로계약을 체결하고 해당 사업장에 근무하는 다른근로자와 마찬가지로 사용자의 지휘ㆍ감독하에 임금을 목적으로 근로를 제공하는 자라면 「근로기준법」상 근로자에 해당하므로, 이와같은 경우 해당 근로자는 그 소속 사업장 상시 근로자 수 산정 시포함 하여야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18546_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:52.773685"
  },
  {
    "item_id": "17032",
    "title": "과거 재직했던 사업장에서 발생한 업무상 질병이 현재 재직 중인사업장에서 재발한 경우 현재 재직 중인 사업장에서 보상 책임이있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1850",
    "date": "2023.06.08.",
    "question": "노동위원회 구제신청 당사자였던 근로자가 당해 구제신청과 관련한행정소송 과정에서 법원에 참고인 자격으로 출석하는 것이 「근로기준법」 제10조에서 규정하는 공의 직무에 해당하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제10조는 “사용자는 근로자가 근로시간 중에 선거권, 그 밖의 공민권(公民權) 행사 또는 공(公)의 직무를 집행하기위하여 필요한 시간을 청구하면 거부하지 못한다. 다만, 그 권리행사나 공(公)의 직무를 수행하는 데에 지장이 없으면 청구한 시간을 변경할 수 있다.”라고 규정하고 있고,\n- 여기에서 ‘공(公)의 직무’란 법령에 규정된 직무로서 직무 자체가 공적인 성질을 가진 것을 의미함.귀하의 민원 내용과 같이 귀하가 당사자였던 노동위원회 구제신청(재심신청) 판정에 대한 행정소송에 참고인으로 출석하는 것은 법령에 근거한 공적 직무로 보기는 어렵다고 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17032_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:52.886111"
  },
  {
    "item_id": "18492",
    "title": "아이돌보미의 근로자성 여부 등",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1852",
    "date": "2023.06.08.",
    "question": "과거 재직했던 사업장에서 발생한 업무상 질병이 현재 재직 중인사업장에서 재발한 경우, 현재 재직 중인 사업장에서 「근로기준법」상 재해보상 책임이 있는지",
    "answer": "「근로기준법」에서는 근로자가 업무 수행 과정에서 부상을 입거나질병에 걸린 경우 또는 그 부상 또는 질병으로 사망한 경우에 사용자가 근로자나 그 유족을 보호하기 위하여 적정한 보상을 해 주도록 규정하고 있고,\n- 「근로기준법」상 ‘업무상 부상 또는 질병’에 해당하는지 여부는업무와 재해 간의 시간적ㆍ장소적으로 상당 인과관계가 있는지 여부, 사업주의 지배관리하에 발생하였는지 여부 등을 종합적으로 고려하여 개별ㆍ구체적으로 판단하여야 함.귀 기관 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 「근로기준법」에서 규정하는 ‘업무상 부상 또는 질병’은 근로자의 업무수행 중 업무에 기인하여 발생한 것을 의미하는 것으로 업무와 해당 질병 사이에 상당한 인과관계가 있어야 하며,\n- 근로자가 과거에 재직하던 사업장에서 발생한 업무상 질병이 현재 재직 중인 사업장에서 재발한 경우 당해 근로자가 현재 재직 중사업장에 취업할 당시의 건강상태 및 신체조건, 근무기간 중 업무상 재발 원인이 있었는지 여부, 재발 원인이 있는 작업장에서의 근무기간 등 제반사정을 종합적으로 고려하여업무와 질병 재발과의 사이에 상당한 인과관계가 있다고 추단될 경우에는 현재 재직 중 사업장은 「근로기준법」상 재해보상 책임을면하기 어려울 것으로 사료됨(‘근기 68207-1701호’ 참조).\n- 따라서, 재발된 질병이 과거에 재직하던 사업장에서 발생하였다는 이유만으로 업무 외 부상 또는 질병이라고 쉽게 판단해서는 아니되고, 취업 당시 근로자의 건강상태 및 신체조건, 근무기간 중재발 원인이 있었는지 등 제반사정을 종합 적으로 고려하여 개별ㆍ구체적으로 판단하여야 할 것이며, 근로자의 부상 또는 질병 시 적용하는 휴직 또는 휴가에 대해 법령에 어긋나지 않는 범위 내 단체협약이나 취업규칙에 별도로 규정하고 있다면 그에 따르면 될 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18492_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:53.000736"
  },
  {
    "item_id": "16484",
    "title": "전자근로계약의 유효 요건",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1797",
    "date": "2023.06.01.",
    "question": "과거 재직했던 사업장에서 발생한 업무상 질병이 현재 재직 중인사업장에서 재발한 경우, 현재 재직 중인 사업장에서 「근로기준법」상 재해보상 책임이 있는지",
    "answer": "「근로기준법」에서는 근로자가 업무 수행 과정에서 부상을 입거나질병에 걸린 경우 또는 그 부상 또는 질병으로 사망한 경우에 사용자가 근로자나 그 유족을 보호하기 위하여 적정한 보상을 해 주도록 규정하고 있고,\n- 「근로기준법」상 ‘업무상 부상 또는 질병’에 해당하는지 여부는업무와 재해 간의 시간적ㆍ장소적으로 상당 인과관계가 있는지 여부, 사업주의 지배관리하에 발생하였는지 여부 등을 종합적으로 고려하여 개별ㆍ구체적으로 판단하여야 함.귀 기관 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 「근로기준법」에서 규정하는 ‘업무상 부상 또는 질병’은 근로자의 업무수행 중 업무에 기인하여 발생한 것을 의미하는 것으로 업무와 해당 질병 사이에 상당한 인과관계가 있어야 하며,\n- 근로자가 과거에 재직하던 사업장에서 발생한 업무상 질병이 현재 재직 중인 사업장에서 재발한 경우 당해 근로자가 현재 재직 중사업장에 취업할 당시의 건강상태 및 신체조건, 근무기간 중 업무상 재발 원인이 있었는지 여부, 재발 원인이 있는 작업장에서의 근무기간 등 제반사정을 종합적으로 고려하여업무와 질병 재발과의 사이에 상당한 인과관계가 있다고 추단될 경우에는 현재 재직 중 사업장은 「근로기준법」상 재해보상 책임을면하기 어려울 것으로 사료됨(‘근기 68207-1701호’ 참조).\n- 따라서, 재발된 질병이 과거에 재직하던 사업장에서 발생하였다는 이유만으로 업무 외 부상 또는 질병이라고 쉽게 판단해서는 아니되고, 취업 당시 근로자의 건강상태 및 신체조건, 근무기간 중재발 원인이 있었는지 등 제반사정을 종합 적으로 고려하여 개별ㆍ구체적으로 판단하여야 할 것이며, 근로자의 부상 또는 질병 시 적용하는 휴직 또는 휴가에 대해 법령에 어긋나지 않는 범위 내 단체협약이나 취업규칙에 별도로 규정하고 있다면 그에 따르면 될 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16484_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:53.114828"
  },
  {
    "item_id": "16604",
    "title": "계절학기 강사료의 임금성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1700",
    "date": "2023.05.22.",
    "question": "인터넷에 근로계약서를 업로드하고 근로자에게 링크와 함께 인증번호를 전송 하면 근로자가 이를 확인하여 동의하는 경우 휴대전화인증번호를 회사 측에 전송하는 방식으로 운영되는 프로그램을 도입하고자 하는데,\n- 사실상 근로자가 근로계약서를 확인할 수 있을 뿐이고 오류가 있으면 사용자가 수정하는 방식의 전자근로계약이 근로계약 당사자 의사가 합치된 근로계약으로 볼 수 있는지",
    "answer": "귀 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 근로계약이란 근로자가 사용자에게 근로를 제공하고 사용자는 이에 대하여 임금을 지급하는 것을 목적으로 체결된 계약을 말하는것으로(「근로기준법」 제2조제1항제4호), 근로계약이 성립하기 위해서는 당사자 간 의사표시의 합치가 있어야 함.\n- 한편, 사용자는 근로계약 체결 시 임금, 소정근로시간 등의 근로조건을 근로자에게 명시하되 임금, 소정근로시간 등의 중요 근로조건은 서면으로 명시하여 교부 하여야 하고, 이 경우 서면은 「전자문서 및 전자거래 기본법」 제2조제1호에 따른 전자문서를 포함하며(「근로기준법」 제17조), 동법 제4조제1항은 “전자 문서는 전자적 형태로 되어 있다는 이유만으로 법적 효력이 부인되지 아니한다.”라고 규정하고 있음.\n- 따라서 정보처리시스템에 의하여 전자적 형태로 근로계약서를 작성하는 사용자와 근로자는 근로계약에 관한 분쟁을 사전에 예방할수 있도록 가급적 당사자의 서명을 포함한 문서를 전자화하거나「전자서명법」에 의한 전자서명을 하는 등의 방법으로 해당 계약당사자 쌍방의 의사가 합치하여 해당 근로 계약서에 명시된 내용대로 근로계약을 체결하였음을 명확히 하는 것이 바람직할 것임.\n- 또한, 해당 근로계약서는 최종 작성 또는 서명 이후에 어느 일방이 임의로 수정할 수 없도록 가급적 읽기전용문서로 저장하여야 하고, 그 근로계약서 작성을 지원하는 정보처리시스템을 마련하는 경우 계약 당사자 일방이 서명 이후 근로계약서의 내용을 수정하면상대 당사자가 이를 바로 확인할 수 있는 장치를 마련하여야 할 것으로 보임.\n- 아울러, 전자적 형태의 근로계약서 작성에 관한 세부사항은 개정「전자문서 및 전자거래 기본법」 내용을 반영한 ‘전자문서 및 전자거래 기본법 해설서 (과학기술정보통신부, 법무부, 한국인터넷진흥원 공동발행, 2022년 2월)’를 참고하시기 바람.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16604_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:53.229057"
  },
  {
    "item_id": "17098",
    "title": "직장 단체보험의 보장 내용이 변경되는 경우 취업규칙 변경 절차를거쳐야 하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1653",
    "date": "2023.05.18.",
    "question": "인터넷에 근로계약서를 업로드하고 근로자에게 링크와 함께 인증번호를 전송 하면 근로자가 이를 확인하여 동의하는 경우 휴대전화인증번호를 회사 측에 전송하는 방식으로 운영되는 프로그램을 도입하고자 하는데,\n- 사실상 근로자가 근로계약서를 확인할 수 있을 뿐이고 오류가 있으면 사용자가 수정하는 방식의 전자근로계약이 근로계약 당사자 의사가 합치된 근로계약으로 볼 수 있는지",
    "answer": "귀 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 근로계약이란 근로자가 사용자에게 근로를 제공하고 사용자는 이에 대하여 임금을 지급하는 것을 목적으로 체결된 계약을 말하는것으로(「근로기준법」 제2조제1항제4호), 근로계약이 성립하기 위해서는 당사자 간 의사표시의 합치가 있어야 함.\n- 한편, 사용자는 근로계약 체결 시 임금, 소정근로시간 등의 근로조건을 근로자에게 명시하되 임금, 소정근로시간 등의 중요 근로조건은 서면으로 명시하여 교부 하여야 하고, 이 경우 서면은 「전자문서 및 전자거래 기본법」 제2조제1호에 따른 전자문서를 포함하며(「근로기준법」 제17조), 동법 제4조제1항은 “전자 문서는 전자적 형태로 되어 있다는 이유만으로 법적 효력이 부인되지 아니한다.”라고 규정하고 있음.\n- 따라서 정보처리시스템에 의하여 전자적 형태로 근로계약서를 작성하는 사용자와 근로자는 근로계약에 관한 분쟁을 사전에 예방할수 있도록 가급적 당사자의 서명을 포함한 문서를 전자화하거나「전자서명법」에 의한 전자서명을 하는 등의 방법으로 해당 계약당사자 쌍방의 의사가 합치하여 해당 근로 계약서에 명시된 내용대로 근로계약을 체결하였음을 명확히 하는 것이 바람직할 것임.\n- 또한, 해당 근로계약서는 최종 작성 또는 서명 이후에 어느 일방이 임의로 수정할 수 없도록 가급적 읽기전용문서로 저장하여야 하고, 그 근로계약서 작성을 지원하는 정보처리시스템을 마련하는 경우 계약 당사자 일방이 서명 이후 근로계약서의 내용을 수정하면상대 당사자가 이를 바로 확인할 수 있는 장치를 마련하여야 할 것으로 보임.\n- 아울러, 전자적 형태의 근로계약서 작성에 관한 세부사항은 개정「전자문서 및 전자거래 기본법」 내용을 반영한 ‘전자문서 및 전자거래 기본법 해설서 (과학기술정보통신부, 법무부, 한국인터넷진흥원 공동발행, 2022년 2월)’를 참고하시기 바람.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17098_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:53.347298"
  },
  {
    "item_id": "18516",
    "title": "특정일에만 출근하는 근로자의 상시 근로자 수 산정 방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1626",
    "date": "2023.05.17.",
    "question": "교원이 정규 강의가 아닌 방학 기간 중 계절학기 강의를 자유롭게개설, 수강 신청을 받아 진행하는 경우 계절학기 강사료를 임금으로 볼 수 있는지",
    "answer": "임금이란 사용자가 근로의 대가로 근로자에게 임금, 봉급, 그 밖에어떠한 명칭으로든지 지급하는 모든 금품으로서, 근로자에게 계속적\nㆍ정기적으로 지급 되고 그에 관하여 단체협약, 취업규칙 등에 의하여 사용자에게 지급의무가 지워져 있으면 명칭 여하를 불문하고 모두 임금에 포함됨.\n- 이때 어떤 금품이 근로의 대상으로 지급된 것이냐를 판단함에 있어서는 그 금품지급의무의 발생이 근로제공과 직접적으로 관련되거나 그것과 밀접하게 관련된 것으로 볼 수 있어야 하고, 이러한 관련 없이 그 지급의무의 발생이 개별 근로자의 특수하고 우연한 사정에 의하여 좌우되는 경우에는 그 금품의 지급이 단체협약, 취업규칙, 근로계약 등이나 사용자의 방침 등에 의하여 이루어진 것이라 하더라도 그러한 금품은 근로의 대상으로 지급된 것으로 볼 수없음 (대법원 2011.3.10. 선고 2010다77514 판결 등 참조).귀 질의만으로는 구체적인 사실관계를 알 수 없어 명확한 답변은어려우나, 계절학기 강의 개설여부가 비교적 자유롭다 하더라도 강의라는 근로 제공의 본질은 계절학기와 정규학기가 크게 다르다고보기 어려운 점, 재원에 관계 없이 강사료 지급지침에 따라 사용자는 강사료 지급의무가 있는 점 등 여러 가지 사정들을 종합적으로고려할 때, 계절학기에 근로(강의) 제공의 대가로 지급된 강사료의임금성을 부인하기는 어려울 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18516_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:53.465281"
  },
  {
    "item_id": "18400",
    "title": "교대제 사업장의 공휴일의 유급휴일 적용",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간정책과-293",
    "date": "2023.05.08.",
    "question": "장례식장을 운영하는 사업주가 근로계약을 체결할 때 소정근로일을명확하게 정하지 아니하고 근로자에게 장례식이 있는 날에만 출근하도록 한 경우 해당 근로자에 대한 상시 근로자 수 산정 방법",
    "answer": "「근로기준법 시행령」 제7조의2에서는 “상시 사용하는 근로자 수는 해당 사업 또는 사업장에서 법 적용 사유 발생일 전 1개월 동안사용한 근로자의 연인원을 같은 기간 중의 가동 일수로 나누어 산정한다.”라고 규정하고 있고,\n- 여기에서 “사용한 근로자의 연인원”은 해당 가동일에 출근의무가있는 자만이 아닌 근로관계를 유지하고 있는 근로자(통상근로자,기간제 근로자, 단시간 근로자 등 고용형태 불문)를 모두 포함하는것이 원칙임.\n- 다만, 그때그때 필요에 의하여 사용하는 (일용)근로자 또는 특정요일에만 출근하는 근로자는 해당 요일에만 연인원에 산입하여 상시근로자 수를 산정 할 수 있음.귀청 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 「근로기준법」 제17조는 사용자가 자신의 우월한 지위를 남용하여 구체적인 근로 조건을 제시하지 아니한 채 근로조건의 불확정상태하에서 근로자의 근로를 수령하는 것을 방지하기 위하여 사용자에게 ‘근로조건의 명시’ 의무를 부과 하고 있음.\n- 따라서, 특정 요일에만 출근하는 근로자에 해당하는지 여부는 노사 당사자가 근로계약을 체결하면서 약정한 소정근로일 등의 근로조건을 토대로 해당 사업장의 통상적인 가동일, 다른 근로자들의 소정근로일 등을 비교하여 개별· 구체적으로 판단해야 할 것이나,\n- 사용자가 근로자와 근로계약을 체결하면서 「근로기준법」 제17조에서 정하는 ‘근로조건의 명시’ 의무를 다하지 않은 상황에서 근로관계가 유지되고 있는 근로자가 장례식이 있는 날만 출근한다는사정만으로 쉽게 특정 요일에만 출근하는 근로자에 해당한다고 판단해서는 아니될 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18400_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:53.581273"
  },
  {
    "item_id": "16512",
    "title": "계약 자동해지 조항에 따라 퇴직처리할 때에도 해고예고가 필요한지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1254",
    "date": "2023.04.13.",
    "question": "교대제 사업장으로 근무편성에 따라 소정근로일이 정해지는 경우의공휴일의 유급휴일을 적용함에 있어서 연간 공휴일수에서 일요일과겹치는 공휴일수 만큼 제외하고 부여하는 것이 법위반에 해당하는지",
    "answer": "관공서의 공휴일 및 대체공휴일은 「근로기준법」 등 관련 법령에따라 모든 사업장에 동일하게 적용됨에도 불구하고, 이날이 근로계약 또는 근무편성에 따른 비번일, 무급휴(무)일, 주휴일, 약정휴일등 근로가 예정되어 있지 않은 날과 겹치는지 또는 소정근로일과겹치는지의 여부에 따라 근로자별로 누리는 휴일의 수와 임금에 편차가 발생할 수 있음.\n- 그러나, 「근로기준법」은 근로조건의 최저기준을 정하는 것으로기본적으로 관공서의 공휴일 및 대체공휴일에 임금손실 없이 휴식을보장하려는 것이지, 모든 사업장의 휴일 운영을 동일하게 하려는것은 아님.\n- 다만, 근무일정 등이 고정되어 있지 않고 근무편성에 따라 정해지거나 또는 수시로 변경되는 사업장 등의 경우에는 노ㆍ사가 충분히 협의하여 관공서의 공휴일과 대체공휴일을 민간기업에 적용하는「근로기준법」의 취지를 살리도록 하는 것이 바람직함.한편, 공휴일과 대체공휴일은 각각 유급휴일로 보장하여야 함에도이날이 단순히 일요일과 겹친다는 이유로 연간 공휴일수에서 제외하고 나머지 공휴 일과 대체공휴일을 부여하게 된다면,\n- 공휴일과 겹친 해당 일요일이 소정근로일인지 비번일인지 주휴일인지 등에 따라 이날 공휴일의 유급 적용여부도 달라지게 되므로법 위반 소지가 있을 수 있음.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16512_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:53.695254"
  },
  {
    "item_id": "16948",
    "title": "복수의 근로자대표 선출 시 대표권 행사 방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1251",
    "date": "2023.04.13.",
    "question": "교대제 사업장으로 근무편성에 따라 소정근로일이 정해지는 경우의공휴일의 유급휴일을 적용함에 있어서 연간 공휴일수에서 일요일과겹치는 공휴일수 만큼 제외하고 부여하는 것이 법위반에 해당하는지",
    "answer": "관공서의 공휴일 및 대체공휴일은 「근로기준법」 등 관련 법령에따라 모든 사업장에 동일하게 적용됨에도 불구하고, 이날이 근로계약 또는 근무편성에 따른 비번일, 무급휴(무)일, 주휴일, 약정휴일등 근로가 예정되어 있지 않은 날과 겹치는지 또는 소정근로일과겹치는지의 여부에 따라 근로자별로 누리는 휴일의 수와 임금에 편차가 발생할 수 있음.\n- 그러나, 「근로기준법」은 근로조건의 최저기준을 정하는 것으로기본적으로 관공서의 공휴일 및 대체공휴일에 임금손실 없이 휴식을보장하려는 것이지, 모든 사업장의 휴일 운영을 동일하게 하려는것은 아님.\n- 다만, 근무일정 등이 고정되어 있지 않고 근무편성에 따라 정해지거나 또는 수시로 변경되는 사업장 등의 경우에는 노ㆍ사가 충분히 협의하여 관공서의 공휴일과 대체공휴일을 민간기업에 적용하는「근로기준법」의 취지를 살리도록 하는 것이 바람직함.한편, 공휴일과 대체공휴일은 각각 유급휴일로 보장하여야 함에도이날이 단순히 일요일과 겹친다는 이유로 연간 공휴일수에서 제외하고 나머지 공휴 일과 대체공휴일을 부여하게 된다면,\n- 공휴일과 겹친 해당 일요일이 소정근로일인지 비번일인지 주휴일인지 등에 따라 이날 공휴일의 유급 적용여부도 달라지게 되므로법 위반 소지가 있을 수 있음.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16948_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:53.812593"
  },
  {
    "item_id": "18548",
    "title": "동거 친족에 대한 「근로기준법」 적용 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1141",
    "date": "2023.04.07.",
    "question": "복수의 근로자대표가 선출된 경우 대표권 행사 방법",
    "answer": "귀 질의 내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 과반수 노동조합이 없는 사업(장)에서 복수의 근로자대표가 선출된 경우 그 대표권 행사 방법에 관하여는 선출된 근로자대표 간 자율적으로 결정할 수 있으며 정하는 바에 따라 1인의 대표자를 선출하거나, 당해 사안에 한하여 1인의 근로자대표에 대표권을 위임하거나 별도의 의사결정방법을 설정(예를 들어 과반수 이상의 찬성등)하거나 근로자대표 전원이 서면합의에 참여하는 등 모든 방법이가능함.\n- 아울러, 복수의 근로자대표의 대표권 행사 방법에 관하여는 근로자대표가 선출되면 그 대표권 행사 시기에 앞서 미리 결정해 두는것이 바람직하다고 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18548_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:53.928523"
  },
  {
    "item_id": "17080",
    "title": "변경된 연봉제 규정은 변경 시행일 이후 입사한 근로자들에게만 적용되는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1147",
    "date": "2023.04.07.",
    "question": "부부 간에도 근로관계를 인정하여 근로계약서 미작성 등 법 위반에대한 조치가 가능한지",
    "answer": "「근로기준법」상 “근로자”는 직업의 종류와 관계없이 임금을 목적으로 사업이나 사업장에 근로를 제공하는 사람(법 제2조제1항제1호)을 말함.\n- 판례는 계약의 형식보다 그 실질에 있어 근로자가 사업 또는 사업장에 임금을 목적으로 종속적인 관계에서 사용자에게 근로를 제공하였는지 여부에 따라 판단하여야 한다고 판시하고 있음(대법원2006.12.7. 선고 2004다29736 판결 등 참조).\n- 따라서 동거의 친족이라 하더라도 동일한 사업장에 근무하는 다른 근로자와 마찬가지로 사업주의 지휘ㆍ감독하에서 임금을 목적으로근로를 제공하는 자라면 「근로기준법」상 근로자에 해당할 것임(근기 68207-619, 2003. 5. 23 등 참조).한편, 「근로기준법」은 상시 5명 이상의 근로자를 사용하는 모든사업 또는 사업장에 적용하되, 동거하는 친족만을 사용하는 사업또는 사업장에 대하여는 적용하지 아니한다고 규정(제11조제1항)하고 있음.\n- 따라서, 하나의 사업(장)에 동거하는 친족과 함께 근로자가 1명이라도 있으면 동거하는 친족인 근로자도 상시 근로자 수 산정 시포함되어, 전원에게 동 법이 적용됨(시행령 제7조의2제4항).귀 민원 내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 사업장 내에 다른 근로자가 존재하고, 다른 근로자와 마찬가지로배우자도 사용종속적인 관계하에 임금을 목적으로 근로를 제공하였다면 「근로기준법」상 근로자에 해당할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17080_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:54.042785"
  },
  {
    "item_id": "16928",
    "title": "위원선거인이 선출하는 노사협의회 근로자위원을 근로자대표로 볼수 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1140",
    "date": "2023.04.07.",
    "question": "사업(장) 전체 근로자들에게 적용되는 연봉제 규정의 경력환산 기준을 유리 하게 확대 변경한 경우 변경된 연봉제 규정은 변경 시행일 이후 입사한 근로자 들에게만 제한적으로 적용되는지",
    "answer": "「근로기준법」상 취업규칙이란 명칭 여하를 불문하고 근로자에 대한 근로조건과 복무규율에 관한 기준을 집단적이고 통일적으로 설정하기 위하여 사용자가 작성한 준칙을 말함.질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어 려우나,\n- 질의 사안에서 들고 있는 연봉제 규정은 사업(장) 소속 근로자들의 근로조건에 해당하는 임금(연봉)액 결정에 관한 기준을 포함하고 있는 것으로 「근로 기준법」상 취업규칙에 해당한다고 보아야할 것임.\n- 취업규칙의 집단성 및 통일성 원칙 등을 고려할 때 사업(장) 전체 근로자들에게 적용되는 취업규칙을 유리하게 변경하면서 유리하게 변경된 취업규칙의 적용을 배제하는 별도의 규정이 없는 한 유리하게 변경한 취업규칙의 그 내용은 해당 취업규칙을 적용받는 전체 근로자들에게 적용된다고 보는 것이 타당하다고 사료됨(대법원1994.5.10. 선고 93다30181 판결 참조).",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16928_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:54.162350"
  },
  {
    "item_id": "17122",
    "title": "위탁사업 예산 지침을 근거로 취업규칙과 다르게 근로조건을 설정할수 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1143",
    "date": "2023.04.07.",
    "question": "위원선거인이 선출하는 노사협의회 근로자위원을 「근로기준법」상근로자대표로 볼 수 있는지",
    "answer": "「근로기준법」상 근로자대표는 해당 사업 또는 사업장에 근로자의과반수로 조직된 노동조합이 있는 경우에는 그 노동조합, 근로자의과반수로 조직된 노동조합이 없는 경우에는 근로자의 과반수를 대표하는 자를 말함(제24조 제3항).귀 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 「근로기준법」에서는 근로자대표와 관련하여 근로자 과반수로 조직된 노동 조합이 없는 경우에 근로자대표를 어떻게 선정해야 하는지에 대해서는 명확 하게 규정하고 있지 않지만, 근로자에게 대표권 행사내용을 주지시킨 상태에서 근로자 과반수의 의사를 모으는방법으로 선정하여야 할 것임.\n- 따라서, 사업 또는 사업장에 근로자 과반수로 조직된 노동조합이없는 사업 장에서 「근로자참여 및 협력증진에 관한 법률」에 따른노사협의회 근로자 위원을 선출할 때에 해당 근로자위원 임기 동안「근로기준법」상 근로자대표 권한의 전부 또는 일부가 부여된다는사실이 근로자들에게 주지되고, 근로자 과반수가 투표에 참여하였다면 해당 노사협의회 근로자위원들은 근로자 대표로서의 권한을 행사할 수 있을 것임.\n- 위원선거인을 통하여 노사협의회 근로자위원을 선출하는 경우에는위원 선거인을 선출할 때에 위원선거인을 통하여 선출된 노사협의회근로자위원이 「근로기준법」상 근로자대표 권한의 전부 또는 일부가 부여된다는 사실이 근로자 들에게 주지되고, 근로자 과반수가투표에 참여하여야 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17122_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:54.279086"
  },
  {
    "item_id": "17028",
    "title": "「근로기준법」 제76조의2 “직장에서의 지위 또는 관계 등의 우위를 이용”에 대한 해석",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1127",
    "date": "2023.04.06.",
    "question": "신규 위탁사업 수행을 위하여 새롭게 채용하고자 하는 근로자에 대하여 그 위탁 사업의 예산편성 및 집행에 관한 지침(이하 ‘예산 지침’이라 함)을 근거로 취업 규칙에서 정하는 근로조건 일부를 적용하지 않을 수 있는지",
    "answer": "「근로기준법」상 취업규칙이란 명칭 여하를 불문하고 근로자에 대한 근로조건과 복무규율에 관한 기준을 집단적이고 통일적으로 설정하기 위하여 사용자가 작성한 것을 말하고,\n- 취업규칙에서 정한 기준에 미달하는 근로조건을 정한 근로계약은그 부분에 관하여는 무효가 되고, 이 경우 무효로 된 부분은 취업규칙에 정한 기준에 따르게 됨(「근로기준법」 제97조).귀 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 사업 또는 사업장 전체 근로자에게 적용되는 하나의 취업규칙이있는 상황에서 근로계약에서 정한 근로조건이 취업규칙에서 정한 기준에 미달하는 경우 그 근로 계약의 내용은 달리 볼 사정이 없는한 「근로기준법」 제97조 규정에 따라 효력이 없고, 취업규칙에서정하는 기준에 따라야 할 것임.\n- 또한, 예산 지침이 강행법규인 법령의 내용에 관한 사항이 아니라 예산의 편성 또는 집행에 관한 일반적 기준을 제시하는 것에 불과한 경우라면 그 예산 지침 준수 여부에 관한 문제는 별론으로 그예산 지침만으로 취업규칙에서 정한 기준의 전부 또는 일부를 배제할 수 있다고 보기는 어렵다고 할 것임.\n- 아울러, 근로의 내용이 같은 집단에 있는 근로자들은 원칙적으로동일한 근로 조건(권한, 자격 등에 따라 달라지는 근로조건은 제외)을 적용하는 것이 합리 적이라 할 것이고, 취업규칙의 집단성및 통일성 원칙, 근로자 간 차별적 처우에 대한 분쟁 가능성 등을고려할 때 불합리한 차별적 처우가 발생하지 않도록 하는 것이 바람직하다고 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17028_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:54.399078"
  },
  {
    "item_id": "18552",
    "title": "실무전형 기간 중 「근로기준법」 적용 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1126",
    "date": "2023.04.06.",
    "question": "「근로기준법」 제76조의2 “직장에서의 지위 또는 관계 등의 우위를 이용”에 대한 해석",
    "answer": "「근로기준법」 제76조의2에서는 직장 내 괴롭힘을 “사용자 또는근로자는 직장 에서의 지위 또는 관계 등의 우위를 이용하여 업무상 적정범위를 넘어 다른 근로자에게 신체적ㆍ정신적 고통을 주거나근무환경을 악화시키는 행위”로 정의하고 있음.\n“직장에서의 지위 또는 관계 등의 우위를 이용”하는 것은 행위자가피해 근로자에게 저항 또는 거절하기 어려울 개연성이 높은 상태가인정되어야 하며, 행위자가 이러한 상태를 이용함을 의미함.다만, 직장 내 괴롭힘 여부를 판단하기 위해서는 지위 또는 관계등의 우위성의 이용만이 아니라 괴롭힘 행위자, 피해 근로자, 업무상 적정범위 해당 여부, 구체적으로 어떤 신체적·정신적 고통을주거나 근무환경을 악화시키는 행위를 하였는지 등을 종합적으로 고려하여야 함.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18552_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:54.514257"
  },
  {
    "item_id": "16654",
    "title": "연차유급휴가를 이월한 경우, 평균임금 산입방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1020",
    "date": "2023.03.28.",
    "question": "기업이 채용절차를 진행하면서 그 채용절차에 실무전형과정을 두고있는데, 이와 같은 실무전형 기간에 그 채용절차에 참여하고 있는자가 현실적으로 근로를 제공한 경우 「근로기준법」이 적용되는지",
    "answer": "귀 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 질의 사안에서 말하는 실무전형이 근로계약의 체결을 위한 근로자 채용절차의 한 과정에 불과한 것이 아니라, 근로자를 채용할 때의 시험, 면접, 기타 조사로는 알 수 없었던 능력과 적성 등을 사용자가 정확하게 파악하기 위하여 실제 업무에 종사시켜 보면서 조사ㆍ관찰하는 이른바 ‘시용’에 해당한다면, 해당 기간은 「근로기준법」상 근로자 지위에서 근로를 제공한 것으로 보아야 할 것임\n(대법원 2022.2.17. 선고 2021다218083 판결 등 참조).",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16654_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:54.630278"
  },
  {
    "item_id": "18570",
    "title": "파견근로자에 대한 취업규칙 게시 의무 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1015",
    "date": "2023.03.28.",
    "question": "1년 미만의 근로에 대하여 발생하는 연차유급휴가를 취업규칙 등에따라 이월 하여 사용할 수 있도록 하는 경우 평균임금 산입방법",
    "answer": "퇴직금 산정을 위한 평균임금 산정 기준임금에 포함되는 연차유급휴가수당은 퇴직 전전년도 출근율에 의하여 퇴직 전년도 발생한 연차유급휴가 중 미사용 하고 근로한 일수에 대한 연차유급휴가 미사용수당으로 퇴직하기 전 이미 발생한 연차유급휴가미사용수당액의3/12에 해당하는 금액임.귀하의 질의와 같이 ’20.7.1. 입사한 자의 경우 1년 미만의 근로에 대한 미사용 연차유급휴가일수에 대해서는 ’21.7월에 수당을 지급하게 되고, 이 수당은 ’21.7월 이후 1년간 퇴직하는 자의 평균임금에 3/12이 포함되며,\n- ’21.7월에 수당으로 지급하지 않고 이월하여 사용하는 것으로합의한 경우에도 1년 미만의 미사용 연차유급휴가일수에 대한 수당은 ’21.7월 이후 1년간 퇴직자의 평균임금에 3/12이 포함되어야할 것임.\n- 한편, 이월한 연차유급휴가를 이월 유효기간까지도 사용하지 않아서 ’22.7월에 수당으로 지급한다고 하더라도 이 수당은 ’22.7월이후의 평균임금 산정에는 포함되지 않을 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18570_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:54.745575"
  },
  {
    "item_id": "16710",
    "title": "임금인상 소급분 반납시 근로자 동의 방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-877",
    "date": "2023.03.17.",
    "question": "1년 미만의 근로에 대하여 발생하는 연차유급휴가를 취업규칙 등에따라 이월 하여 사용할 수 있도록 하는 경우 평균임금 산입방법",
    "answer": "퇴직금 산정을 위한 평균임금 산정 기준임금에 포함되는 연차유급휴가수당은 퇴직 전전년도 출근율에 의하여 퇴직 전년도 발생한 연차유급휴가 중 미사용 하고 근로한 일수에 대한 연차유급휴가 미사용수당으로 퇴직하기 전 이미 발생한 연차유급휴가미사용수당액의3/12에 해당하는 금액임.귀하의 질의와 같이 ’20.7.1. 입사한 자의 경우 1년 미만의 근로에 대한 미사용 연차유급휴가일수에 대해서는 ’21.7월에 수당을 지급하게 되고, 이 수당은 ’21.7월 이후 1년간 퇴직하는 자의 평균임금에 3/12이 포함되며,\n- ’21.7월에 수당으로 지급하지 않고 이월하여 사용하는 것으로합의한 경우에도 1년 미만의 미사용 연차유급휴가일수에 대한 수당은 ’21.7월 이후 1년간 퇴직자의 평균임금에 3/12이 포함되어야할 것임.\n- 한편, 이월한 연차유급휴가를 이월 유효기간까지도 사용하지 않아서 ’22.7월에 수당으로 지급한다고 하더라도 이 수당은 ’22.7월이후의 평균임금 산정에는 포함되지 않을 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16710_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:54.862624"
  },
  {
    "item_id": "16692",
    "title": "교대제 근로자의 통상임금 산정 기준시간 수",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-818",
    "date": "2023.03.13.",
    "question": "임금협상에 따라 기본급이 소급 인상되었으나, 아직 소급분의 지급시기가 도래하지 않았을 때, 장래에 지급할 소급분의 반납을 단체협약이나 취업규칙 변경 등으로 결정할 수 있는지",
    "answer": "임금인상을 소급하기로 한 것은 그 소정근로에 대한 가치를 추후확정하여 이를 소급하여 지급하기로 정한 것일 뿐이므로 그 성질은원래의 임금과 동일할 것임.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 기왕의 근로에 대하여 발생된 임금 또는 발생 예정인 임금의 일부에 대한 청구권을 포기하기로 약정하고 회사에 반납하는 것은 확정된 자기의 권리를 행사하는 것으로,\n- 단체협약 등 집단적 의사결정이 아닌 개별 근로자의 완전한 자유의사에 기인 하여, 개별 근로자와 사용자 간의 명시적인 약정 있을때만 유효할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16692_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:54.979315"
  },
  {
    "item_id": "16462",
    "title": "근로관계가 승계가 되는 영업양도에 해당하기 위한 요건",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-814",
    "date": "2023.03.13.",
    "question": "교대제 근로자의 통상임금 산정 기준시간 수는 매월 실근로시간수에따라 달라지는지",
    "answer": "「근로기준법 시행령」 제6조제2항제4호에 따라 월급 금액으로 정한 임금을 시간급 금액으로 산정할 경우에는 그 금액을 월의 통상임금 산정 기준시간 수 (1주의 통상임금 산정 기준시간 수에 1년동안의 평균 주의 수를 곱한 시간을 12로 나눈 시간)로 나눈 금액으로 하고, 이때 ‘1주의 통상임금 산정 기준시간 수’라 함은 1주의 소정근로시간과 소정근로시간 외에 유급으로 처리되는 시간을 합산한 시간(제3호)을 말함.\n- 교대제 근로자의 통상시급 및 통상임금 산정 기준시간 수 또한동일하게 산정 하면 될 것이고, 교대제 주기 및 월력에 따라 매월통상임금 산정 기준시간 수가 변동되는 것은 아님.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16462_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:55.098782"
  },
  {
    "item_id": "16482",
    "title": "근로조건 명시 의무 위반 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-816",
    "date": "2023.03.13.",
    "question": "교대제 근로자의 통상임금 산정 기준시간 수는 매월 실근로시간수에따라 달라지는지",
    "answer": "「근로기준법 시행령」 제6조제2항제4호에 따라 월급 금액으로 정한 임금을 시간급 금액으로 산정할 경우에는 그 금액을 월의 통상임금 산정 기준시간 수 (1주의 통상임금 산정 기준시간 수에 1년동안의 평균 주의 수를 곱한 시간을 12로 나눈 시간)로 나눈 금액으로 하고, 이때 ‘1주의 통상임금 산정 기준시간 수’라 함은 1주의 소정근로시간과 소정근로시간 외에 유급으로 처리되는 시간을 합산한 시간(제3호)을 말함.\n- 교대제 근로자의 통상시급 및 통상임금 산정 기준시간 수 또한동일하게 산정 하면 될 것이고, 교대제 주기 및 월력에 따라 매월통상임금 산정 기준시간 수가 변동되는 것은 아님.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16482_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:55.211764"
  },
  {
    "item_id": "16774",
    "title": "휴업기간 중 휴직 시 휴업수당 발생 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-806",
    "date": "2023.03.13.",
    "question": "교대제 근로자의 통상임금 산정 기준시간 수는 매월 실근로시간수에따라 달라지는지",
    "answer": "「근로기준법 시행령」 제6조제2항제4호에 따라 월급 금액으로 정한 임금을 시간급 금액으로 산정할 경우에는 그 금액을 월의 통상임금 산정 기준시간 수 (1주의 통상임금 산정 기준시간 수에 1년동안의 평균 주의 수를 곱한 시간을 12로 나눈 시간)로 나눈 금액으로 하고, 이때 ‘1주의 통상임금 산정 기준시간 수’라 함은 1주의 소정근로시간과 소정근로시간 외에 유급으로 처리되는 시간을 합산한 시간(제3호)을 말함.\n- 교대제 근로자의 통상시급 및 통상임금 산정 기준시간 수 또한동일하게 산정 하면 될 것이고, 교대제 주기 및 월력에 따라 매월통상임금 산정 기준시간 수가 변동되는 것은 아님.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16774_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:55.326652"
  },
  {
    "item_id": "18544",
    "title": "비상근 예비군 훈련시간을 유급으로 처리해야 하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-756",
    "date": "2023.03.09.",
    "question": "회사의 귀책으로 인한 휴업기간 도중 근로자가 근무하지 못할 경우라도 휴업 수당을 지급해야 하는지",
    "answer": "사용자의 귀책사유로 인해 휴업하는 경우에 사용자는 휴업기간 동안그 근로자 에게 평균임금의 100분의 70 이상의 수당을 지급해야함(「근로기준법」 제46조 제1항).\n- 이때, 사용자의 귀책사유란 고의과실 유무를 불문하고 경영상 장애로 발생 하는 모든 사유를 말하며, 휴업이란 근로자가 근로의 의사가 있음에도 불구 하고 그 의사에 반해 근로 제공이 거부되는 경우를 말한다 할 것임.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 사용자의 귀책사유로 근로자가 근로를 제공할 의사가 있는데도 그 의사에 반하여 근로제공을 할 수 없는 휴업과 달리,\n- 휴직은 어떤 근로자를 그 직무에 종사하게 하는 것이 불가능하거나 적당하지 아니한 사유가 발생한 때에 그 근로자의 지위를 그대로 두면서 일정한 기간 그 직무에 종사하는 것을 금지시키는 사용자의 처분을 말하는 것이라는 점에서,\n- 개별 근로자가 개인사유로 근로제공이 불가하여 휴직 등을 하는경우라면, 근로자와 사용자 간의 근로관계가 일시 정지되는 것이므로 근로자는 근로제공 의무를 면하게 되고 사용자는 특별한 규정이없는 한 금품지급의무를 면하게 된다 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18544_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:55.444978"
  },
  {
    "item_id": "16682",
    "title": "통상임금으로 퇴직금을 산정할 때, 통상임금 산정시점",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-758",
    "date": "2023.03.09.",
    "question": "근로자가 「예비군법」에서 정하는 비상근 예비군 훈련에 응하는 경우 그 훈련 시간에 대하여 사용자가 유급 처리를 해주어야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제10조는 “사용자는 근로자가 근로시간 중에 선거권, 그 밖의 공민권(公民權) 행사 또는 공(公)의 직무를 집행하기위하여 필요한 시간을 청구하면 거부하지 못한다. 다만, 그 권리행사나 공(公)의 직무를 수행하는 데에 지장이 없으면 청구한 시간을 변경할 수 있다.”라고 규정하고 있음.귀 질의내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 「근로기준법」에서는 공민권 행사 등을 위해 필요한 시간 동안의 임금의 지급에 대하여는 별도로 규정하고 있지 않으므로, 당사자 간 약정이 없는 한 원칙적으로 사용자의 임금 지급 의무는 없다고 봄이 타당하다고 사료됨.\n- 다만, 「예비군법」 등 별도 법령에서 그 훈련기간에 대하여 특별히 임금 지급에 관하여 규정하고 있는 경우에는 그 별도 법령이정한 바에 따라야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16682_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:55.562697"
  },
  {
    "item_id": "16680",
    "title": "「근로기준법」 제2조제2항의 적용",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-579",
    "date": "2023.02.22.",
    "question": "1임금산정기간 도중 월급여액이 인상된 경우 통상임금으로 퇴직금을산정 하는 방법",
    "answer": "「근로기준법」 제2조제2항에 따르면 제1항제6호에 따라 산출된 금액이 그 근로자의 통상임금보다 적으면 그 통상임금액을 평균임금으로 하도록 되어 있으며,\n- 이는 실제 근로시간이나 근무실적 등에 따라 증감ㆍ변동될 수 있는 평균임금의 최저한을 보장하는데 그 취지가 있음.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 퇴직금을 산정하기 위한 통상임금은 평균임금 산정사유가 발생한 날을 기준으로 산정해야 할 것이고,\n- 근로자가 퇴직하기 전에 임금인상이 확정되었다면, 인상된 월급여액 기준으로 일급 통상임금을 산정하는 것이 타당할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16680_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:55.677782"
  },
  {
    "item_id": "16942",
    "title": "특정 직종의 부분 근로자대표를 선출할 때 제한적으로 전직이 가능한 다른 직종은 적용이 예상되는 근로자집단으로 볼 수 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-583",
    "date": "2023.02.22.",
    "question": "평균임금보다 통상임금이 적더라도 특별한 사유 등에만 통상임금으로 퇴직금을 산정하여야 하는 것이 아닌지",
    "answer": "퇴직금 제도를 설정하고자 하는 사용자는 계속근로기간 1년에 대하여 30일분 이상의 평균임금을 퇴직금으로 근로자에게 지급하여야하며(「근로자퇴직급여 보장법」 제8조), 평균임금이란 근로자의통상의 생활임금을 사실대로 산정 하는 것을 그 기본원리로 함.또한, 「근로기준법」 제2조제2항은 평균임금이 통상임금보다 적은경우에는 그 통상임금액을 평균임금으로 하도록 되어 있는바,\n- 동 조항은 비교적 명확한 개념으로 구성되어 있다는 점에서 특별한 사유가 있는 경우에 한하여 적용된다고 보기는 어려울 것임(대법원 2009.4.23. 선고 2006다81035 판결 참조).\n- 따라서 평균임금이 통상임금보다 적은 경우에는 그 통상임금액을평균임금으로 하여 퇴직금을 산정하여야 할 것임(근로기준정책과-3409, ’20.8.25).",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16942_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:55.794991"
  },
  {
    "item_id": "16730",
    "title": "임금 지급 시 외화 지급이 가능한지 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-451",
    "date": "2023.02.10.",
    "question": "질의 사안의 영업 양수도 합의\n* 내용이 양도인과 근로자 간의 근로관계가 양수인에게 승계 의무가 있는 영업양도에 해당하는지\n* 영업 양수도 합의서 주요 관련 내용\n○ 거래 대상은 자산, 계약관계, 근로관계, 인허가로 함\n○ 양수인은 본 계약으로 승계되는 고용종사자 고용은 보장\n○ 본 계약의 이행을 위한 세부적인 사항은 추후 당사자간 서면 합의로 정함",
    "answer": "영업양도 시 근로관계 승계에 관하여 「근로기준법」에서 별도로 규정하고 있지 않으며, 대법원에서는 “영업의 양도라 함은 일정한 영업목적에 의하여 조직화된 업체 즉 인적ㆍ물적 조직을 그 동일성은유지하면서 일체로서 이전하는 것을 말하고 영업이 포괄적으로 양도되면 반대의 특약이 없는 한 양도인과 근로자 간의 근로관계도 원칙적으로 양수인에게 포괄적으로 승계된다.”라고 판시하고 있고 (대법원 1994.6.28. 선고 93다33173 판결),\n- 또한, 대법원은 근로관계가 포괄적으로 승계되는 영업양도가 인정되기 위한 영업의 동일성 여부에 관하여 “영업의 동일성 여부는일반 사회관념에 의하여 결정되어져야 할 사실인정의 문제이기는 하지만, 문제의 행위가 영업의 양도로 인정되느냐 안 되느냐는 단지어떠한 영업재산이 어느 정도로 이전되어 있는가에 의하여 결정되어져야 하는 것이 아니고 거기에 종래의 영업조직이 유지되어 그 조직이 전부 또는 중요한 일부로서 기능할 수 있는가에 의하여 결정되어져야 하는 것이므로, 예컨대 영업재산의 전부를 양도했어도 그조직을 해체하여 양도했다면 영업의 양도는 되지 않는 반면에 그일부를 유보한 채 영업시설을 양도했어도 그 양도한 부분만 종래의조직이 유지되어 있다고 사회관념상 인정되면 그것을 영업의 양도라볼 것이다.”라고 판시한 바 있음 (대법원 2001.7.27. 선고 99두2680 판결).\n귀사 질의내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 질의 사안이 근로관계가 포괄적으로 승계되는 영업양도에 해당하는지 여부는 당사자 간 합의서를 작성한 배경, 합의서에 작성에 이르기까지 당사자 간 협의 과정 등 합의서에 따른 당사자의 실질적인 권리ㆍ의무 발생 내용을 토대로\n- 사업목적이 동일한지, 기존의 고객관계가 유지되는지, 생산시설이나 생산수단 및 생산목적이 동일한지, 자산 및 부채가 어느 정도이전되는지, 지적재산권ㆍ 영업권 등이 이전되는지, 근로자의 상당수가 양수인에게 계속 고용되는지, 경영조직이 그대로 유지되는지여부 등을 종합적으로 고려하여 개별ㆍ구체 적으로 판단하여야 할것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16730_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:55.913063"
  },
  {
    "item_id": "16670",
    "title": "유급휴게수당의 통상임금 해당 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-295",
    "date": "2023.01.30.",
    "question": "해외에서 근무하는 근로자에게 원화를 기준으로 임금을 산정하여 지급하되, 근로자의 편의를 위해 외화로 환전하여 지급해도 되는지",
    "answer": "임금은 통화로 직접 근로자에게 그 전액을 지급하여야 하고, 다만,법령 또는 단체협약에 특별한 규정이 있는 경우에는 임금의 일부를공제하거나 통화 이외의 것으로 지급할 수 있음(「근로기준법」 제43조제1항).귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 사용자는 임금 통화불의 원칙에 따라 근로자에게강제통용력이 있는 화폐(「한국은행법」 제48조)로 임금을 지급해야 함.해외에서 근무하는 근로자에게 임금을 원화로 송금하는 경우 근로자가 현지에서 환전하여 사용해야 하는 번거로운 사정 등을 감안하여근로자의 임금을 외화로 지급하였다면 「근로기준법」 위반에 해당한다고 보기는 어려울 것임.\n- 다만, 원화를 기준으로 정한 임금을 외화로 지급한다면 임금 지급 시점마다 환율 변동에 따른 환가금액이 달라지게 되어 매월의임금액에 변동이 생기는 결과가 초래될 수 있으므로 근로자 동의하에 외화로 정한 임금을 외화로 송금 하는 것이 적절하다고 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16670_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:56.028512"
  },
  {
    "item_id": "16500",
    "title": "민간 위탁 국공립어린이집 폐원 시 해고가 가능한지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-252",
    "date": "2023.01.25.",
    "question": "회사 단체협약으로 8시간 근무 시 1시간의 유급휴게시간을 보장하고 있는 경우, 유급휴게수당의 통상임금 해당 여부",
    "answer": "어떠한 임금이 통상임금에 속하는지는 그 임금이 소정근로의 대가로근로자에게 지급되는 금품으로서 정기적ㆍ일률적ㆍ고정적으로 지급되는 것인지를 기준으로 그 객관적인 성질에 따라 판단하여야 함(대법원 2013.12.18. 선고 2012다 89399 전원합의체 판결).귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 유급휴게수당이 통상임금에 속하는지는 소정근로의 대가인지 여부 등을 종합적으로 고려하여 판단하여야 할 것이며,\n- 근로자가 자유로이 이용할 수 있는 휴게시간을 유급으로 정한다하여 근로 시간이 되는 것은 아니나, 특별한 사정이 없는 한 소정근로시간 외에 유급으로 처리되는 시간에 해당되어 통상임금 산정기준시간 수에는 포함될 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16500_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:56.144727"
  },
  {
    "item_id": "16674",
    "title": "통상임금에서 제외하기로 한 노사합의의 효력",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-218",
    "date": "2023.01.20.",
    "question": "지방자치단체가 민간에 위탁하여 운영하는 어린이집을 폐원할 시 그수탁 기관이 소속 근로자를 해고하는 것이 가능한지위 해고가 불가능하다면 위탁기관인 지방자치단체가 해당 근로자들에 대한 고용승계 의무가 있는지",
    "answer": "귀 질의 내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 질의 사안이 지방자치단체로부터 특정 어린이집 운영을 위탁받은수탁자가 그 계약 이행을 위하여 위탁기관과 독립하여 인사ㆍ재정등에 관한 권한을 가지고 사업을 운영하는 경우라면 해당 어린이집폐원을 이유로 수탁자가 고용한 근로자를 해고하고자 하는 경우위ㆍ수탁자간 계약 불이행에 관한 책임 여부는 별론으로, 사용자는「근로기준법」 제23조 규정에 따라 정당한 이유가 있어야 할 것이고, 만약 해당 사안이 경영상 필요에 의하여 근로자를 해고 하고자하는 경우라면 「근로기준법」 제24조에서 정하는 요건 및 절차를준수 하여야 할 것임.\n- 한편 폐원이 예정된 어린이집 운영을 수탁받은 자가 고용하고 있는 근로자를 그 어린이집 운영을 위탁한 지방자치단체에서 고용승계의무가 있는지 여부는 위ㆍ수탁자 간 약정에 따르면 될 것이고, 해고는 근로관계의 상대방인 근로자에 대하여 다른 당사자인 사용자가단독으로 하는 행위임을 알려드림.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16674_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:56.261667"
  },
  {
    "item_id": "17046",
    "title": "전출 근로자에게 적용되는 취업규칙",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-169",
    "date": "2023.01.17.",
    "question": "임금협상에 따라 기본급이 소급 인상되었을 경우 연장근로수당 등을재산정 하여 지급하지 않는다는 노사 합의의 효력이 유효한지",
    "answer": "통상임금은 연장ㆍ야간ㆍ휴일 근로에 대한 가산임금 등을 산정하는기준이 되는 임금으로, 어떠한 임금이 통상임금에 속하는지 여부는그 임금이 소정근로의 대가로 근로자에게 지급되는 금품으로서 정기적ㆍ일률적ㆍ고정적으로 지급되는 것인지를 기준으로 그 객관적인 성질에 따라 판단하여야 할 것임.소정근로의 대가가 무엇인지는 근로자와 사용자가 소정근로시간에통상 제공 하기로 정한 근로자의 근로의 가치를 어떻게 평가하고그에 대하여 얼마의 금품을 지급하기로 정하였는지를 기준으로 판단하여야 하며,\n- 임금인상 소급분이라 하더라도 단체협약 등에서 이를 기본급, 정기상여금과 같이 법정 통상임금에 해당하는 임금으로 정하였다면 그성질은 원래의 임금과 동일할 것임(대법원2016다4747,2021.12.30.).한편, 통상임금 포함 여부는 급여의 성질에 따라 객관적으로 결정되며, 어떤 임금이 통상임금이 되어 가산임금의 기초가 될지 여부를 노사합의 등에서 임의로 정할 수는 없음.\n- 노사합의에따라계산한금액이법에서정한기준에미달한때에는그미달하는 범위 내에서 노사합의는 무효이고, 무효로 된 부분은 「근로기준법」에서 정하는 기준에 따라야 함.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17046_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:56.377478"
  },
  {
    "item_id": "18486",
    "title": "국립대학법인 교원의 근로자성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4297",
    "date": "2022.12.30.",
    "question": "전출 근로자에게 적용되는 취업규칙이 전출 전ㆍ후 기업 중 어느기업의 취업 규칙인지",
    "answer": "귀 질의 내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 일반적으로 전출이라 함은 원 소속 기업과 다른 기업 사이의 계약에 따라 근로자가 원 소속 기업과의 근로계약을 유지하되 원 소속 기업에 대한 근로 제공의무를 면하고, 전출 후 기업의 지휘·감독하에서 일정기간 동안 근로를 제공함으로써 근로제공의 상대방이변경되는 인사이동을 말하고,\n- 질의 사안에서 들고 있는 전출이 위와 같은 인사이동에 해당하는경우라면, 근로자가 실제로 근로를 제공하는 상대방은 전출 후 기업이므로 취업규칙 중 근로제공을 전제로 하는 부분은 전출 후 기업의 취업규칙이 적용된다고 봄이 타당하다고 할 것인바,\n- 만약 임금과 관련한 근로조건에 관하여 전출 후 기업이 정하는바에 따르기로 하였다면 달리 볼 사정이 없는 한 전출 후 기업의임금 인상률 적용 시점에 따라 전출 근로자도 그에 따라 임금 인상률을 적용하는 것이 타당한 것으로 보임.\n- 한편, 「근로기준법」에서 취업규칙 변경 시 근로자 과반수로 조직된 노동조합이 있는 경우 그 노동조합, 근로자 과반수로 조직된노동조합이 없는 경우 근로자 과반수의 의견 청취 또는 동의를 받도록 규정한 것은 그 취업규칙을 적용받는 근로자들의 이해관계를반영하기 위한 것임을 고려할 때,\n- 전출 전ㆍ후 기업 중 전출된 근로자에게 적용되는 취업규칙의 내용을 변경하는 사용자는 해당 전출 근로자를 포함하여 의견 청취\n(또는 동의) 대상 근로자 과반수 여부를 판단하여야 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18486_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:56.494439"
  },
  {
    "item_id": "16460",
    "title": "사직서를 제출하고 재입사한 근로자의 계속근로기간 산정",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4298",
    "date": "2022.12.30.",
    "question": "국립대학법인의 교원이 「근로기준법」상 근로자에 해당하는지",
    "answer": "「근로기준법」상 근로자란 “직업의 종류와 관계없이 임금을 목적으로 사업이나 사업장에 근로를 제공하는 사람”을 말하며(제2조제1호), 국립대학법인의 교원 또한 「근로기준법」상 근로자에 해당함.\n- 다만, 「국립대학법인 서울대학교 설립ㆍ운영에 관한 법률」 제15조 제3항에서 “국립대학법인 서울대학교 교직원의 자격ㆍ임면ㆍ복무, 신분보장ㆍ사회보장 및 징계에 관하여 이 법에서 정하지 아니한 사항은 「사립학교법」을 준용한다.”라고 규정하고 있는 바와같이 별도 법령에서 그 교원에 대하여 특별히 규정하고 있는 사항에 대하여는 「근로기준법」 적용이 배제되고, 그 법 규정이 우선적용 됨을 알려드림.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16460_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:56.612003"
  },
  {
    "item_id": "16672",
    "title": "통상임금 산정 기준 시간 수에 대한 노사합의의 효력",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4300",
    "date": "2022.12.30.",
    "question": "취업을 목적으로 국내 입국한 외국인 근로자와 근로계약을 체결하고근무하던 중 체류기간 만료로 비자 종류를 변경하기 위하여 사직서제출 후 새롭게 근로계약을 체결한 경우 계속근로기간은 어떻게 산정하여야 하는지",
    "answer": "귀 질의내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 근로계약이 만료됨과 동시에 근로계약기간을 갱신하거나 동일한조건의 근로계약을 반복하여 체결한 경우에는 갱신 또는 반복한 계약기간을 모두 합산하여 계속근로년수를 계산하여야 하고(대법원1995.7.11. 선고 93다 26168 판결 참조),\n- 사직서 제출이 진의에 의한 하자 없는 퇴직의 의사표시에 의한것이었다면 퇴직의 효과가 발생한 것으로 볼 수도 있으나, 이때 근로자의 진의라 함은 유효한 근로관계 단절의 효과를 발생시키고자하는 의사로 보아야 할 것임.\n- 질의사안의 경우 근로자가 근로관계 종료를 목적으로 사직서를제출한 것이 아니라 단순히 외국인 근로자 신분에서 체류기간 만료로 비자 종류 변경을 위하여 형식적으로 입·퇴사 절차를 거친 경우라면, 기존 근로계약 기간과 새로운 근로계약을 모두 합산하여계속근로한 것으로 보아야 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16672_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:56.728674"
  },
  {
    "item_id": "18564",
    "title": "해외법인 흡수합병 시 피합병회사 소속으로 있던 근로자에 대하여준거법을 선택할 수 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4292",
    "date": "2022.12.30.",
    "question": "근로자들의 실 근로시간이 월 209시간이나 단체협약에 따라 근로시간을 월 180 시간으로 약정한 경우, 통상임금 산정 기준 시간 수및 제2조제2항 적용방법",
    "answer": "「근로기준법 시행령」 제6조제2항제4호에 따라 통상임금 산정에있어 월급 금액으로 정한 임금을 시간급 금액으로 산정할 경우에는그 금액을 월의 통상 임금 산정 기준시간 수(1주의 통상임금 산정기준시간 수에 1년 동안의 평균 주의 수를 곱한 시간을 12로 나눈시간)로 나눈 금액으로 하고, 이때 ‘1주의 통상임금 산정 기준시간수’라 함은 1주의 소정근로시간과 소정근로시간 외에 유급으로 처리되는 시간을 합산한 시간(제3호)을 말함.질의 내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 드리기 어려우나, 단체협약에 따른 통상임금 산정방식이 「근로기준법」 규정에 의하여 산정한 통상임금을 상회한다면 법 위반으로볼 수 없으나, 이에 미달되는 경우 라면 그 합의는 강행법규에 위반되어 무효라고 할 것임.\n- 한편, 「근로기준법」 제2조제2항에 따라 근로자의 퇴직금을 통상임금으로 산정하는 경우, 평균임금과 비교 대상으로 정한 통상임금은 같은 법 시행령 제6조제2항에 따라 산정한 통상임금을 의미하므로, 소정근로시간을 기초로 산정된 통상임금을 기준으로 「근로기준법」 제2조제2항의 적용 여부를 판단 하는 것이 타당할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18564_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:56.845611"
  },
  {
    "item_id": "18518",
    "title": "외국인 선원의 상시 근로자 수 포함 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4214",
    "date": "2022.12.28.",
    "question": "우리나라 법인이 해외법인을 흡수합병할 예정인데, 흡수합병 시 우리나라 법인이 피합병회사 소속 근로자들 중 우리나라 국적의 근로자와 새롭게 근로계약을 체결하면서 준거법 선택에 있어 일부는 우리나라의 법, 일부는 피합병회사 소재 국가의 법을 선택할 경우 선택한 준거법에 따라 법 적용이 가능한지",
    "answer": "귀하의 질의내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 질의사안에서 말하는 흡수합병이 우리나라 법인이 존속하면서 해외법인이 해산 하는 형태인 경우라면,\n- 「국제사법」 제45조제1항 규정에 따라 계약은 당사자가 명시적또는 묵시적으로 선택한 법에 따르게 되지만, 근로계약에 대하여는질의 사안과 같이 당사자가 준거법을 선택하더라도 「국제사법」 제48조 규정에 따라 일상적으로 노무를 제공 하는 국가의 강행규정에따라 근로자에게 부여되는 보호는 박탈할 수 없음.\n- 일상적 노무제공 국가를 어디로 볼 것인지에 대하여는 근무 장소가 어느 한 국가로 특정되어 있는지, 어느 한 국가로 근무지가 특정되어 있지 않다면 주로 근무 하는 국가는 어디인지, 근로계약의체결 장소, 임금의 지급주체, 실질적인 지휘ㆍ 명령 주체 등 개별적인 사실관계를 종합하여 사안별로 판단되어야 할 것이고,\n- 일상적 노무제공 국가의 법과 당사자가 선택한 준거법이 다를 경우 그 준거법 이외에도 일상적 노무제공 국가의 강행규정에서 별도로 보호하고자 하는 바가 있다면 이를 준수하여야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18518_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:56.958904"
  },
  {
    "item_id": "17088",
    "title": "정원표상 정원표 감축이 취업규칙 불이익 변경에 해당하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4215",
    "date": "2022.12.28.",
    "question": "「근로기준법」에 따라 상시 근로자 수를 산정할 때 「선원법」을적용받는 외국인 선원도 상시 근로자 수에 포함하는지",
    "answer": "귀 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 「근로기준법」상 근로자란 직업의 종류와 관계없이 임금을 목적으로 사업이나 사업장에 근로를 제공하는 사람을 말하므로(제2조제1항제1호), 「근로기준법」에 우선하여 「선원법」을 적용받는 선원이라 하더라도 「근로기준법」상 근로자에 해당한다고 보아야 할것임.\n- 또한 「근로기준법 시행령」 제7조의2에 따른 상시 근로자 수 판단은 고용관계를 기준으로 판단하여야 하며, 근로자의 고용형태를불문하고 사업(장)에 근로하는 모든 근로자를 포함하여 상시 근로자 수를 산정하여야 하므로, 고용관계를 갖고 있는 이상 외국인 근로자라 하여 달리 볼 것은 아니라 할 것임.\n- 따라서 귀 질의와 같이 하나의 사업(장) 내에 상시 근로자 수를산정할 때에는 다른 법률에 특별한 규정이 없는 한 「선원법」을적용받는 외국인 선원을 포함 하여 산정하여야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17088_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:57.077419"
  },
  {
    "item_id": "16534",
    "title": "채용이 취소된 경우에도 사용증명서를 발급해주어야 하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4237",
    "date": "2022.12.28.",
    "question": "회사의 정원표의 변경(감축)이 취업규칙 불이익 변경에 해당하는지",
    "answer": "귀 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 알 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 사업(장)의 정원표는 근로조건을 직접 규율하는 내용이라 보기어렵고 기업 경영 차원에서 근로자들의 적정한 운용과 배치를 위한기준으로 삼기 위하여 정원의 기준을 정해둔 것으로 볼 수 있어,원칙적으로 「근로기준법」 제93조의 취업규칙으로 보기는 어렵다고사료됨.\n- 다만, 정원표의 변경으로 인해 근로자의 임금 등 기존의 근로조건이 직접적으로 저하되는 경우 등과 같이 실질적으로 취업규칙을불이익하게 변경하는 것과 같은 것으로 볼 수 있는 경우에는 「근로기준법」 제94조제1항의 규정에 따라 근로자의 과반수로 조직된노동조합, 근로자의 과반수로 조직된 노동조합이 없는 경우에는 근로자 과반수의 동의를 얻어야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16534_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:57.190969"
  },
  {
    "item_id": "18510",
    "title": "‘근로자에 관한 사항에 대하여 사업주를 행위하는 자’에 대한 판단기준",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4178",
    "date": "2022.12.26.",
    "question": "일정 기간 근무 후에 채용 당시 근로자가 제출한 채용서류가 허위인 것이 확인 되어 사용자가 근로계약(임용)을 취소한 경우에도 근로자가 청구가 있으면 회사가 사용증명서를 내어주어야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제39조 규정에 따라 사용자는 근로자가 퇴직한 후라도 사용 기간, 업무 종류, 지위와 임금, 그 밖에 필요한 사항에관한 증명서를 청구 하면 사실대로 적은 증명서를 즉시 내주어야함.귀 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 대법원은 “근로계약은 기본적으로 법적 성질이 사법상 계약이므로 근로계약의 무효 또는 취소를 주장하여 그에 따른 법률효과의발생을 부정하거나 소멸 시킬 수 있지만, 이미 제공된 근로자의 노무를 기초로 형성된 취소 이전의 법률관계까지 효력을 잃는다고 보아서는 아니되고, 취소의 의사표시 이후 장래에 관하여만 근로계약의 효력이 소멸된다.”라고 판시하고 있음(2017.12.22. 선고,2013다25194 판결 등 참조).\n- 따라서, 사용자의 근로계약 취소가 유효하다고 하더라도 이미 제공된 근로자의 노무를 기초로 형성된 취소 이전의 법률관계까지 효력을 잃는다고 볼 수 없으므로, 근로자가 사용자의 근로계약 취소의 의사표시 이전까지 근무한 기간에 대한 사용증명서 발급을 청구한 경우 사용자는 「근로기준법」 제39조 규정에 따라 사용증명서를 내어주어야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18510_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:57.305485"
  },
  {
    "item_id": "22984",
    "title": "「근로기준법」 제59조(근로시간 및 휴게시간의 특례) 휴게시간 변경 의미",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-445",
    "date": "2022.12.19.",
    "question": "일정 기간 근무 후에 채용 당시 근로자가 제출한 채용서류가 허위인 것이 확인 되어 사용자가 근로계약(임용)을 취소한 경우에도 근로자가 청구가 있으면 회사가 사용증명서를 내어주어야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제39조 규정에 따라 사용자는 근로자가 퇴직한 후라도 사용 기간, 업무 종류, 지위와 임금, 그 밖에 필요한 사항에관한 증명서를 청구 하면 사실대로 적은 증명서를 즉시 내주어야함.귀 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 대법원은 “근로계약은 기본적으로 법적 성질이 사법상 계약이므로 근로계약의 무효 또는 취소를 주장하여 그에 따른 법률효과의발생을 부정하거나 소멸 시킬 수 있지만, 이미 제공된 근로자의 노무를 기초로 형성된 취소 이전의 법률관계까지 효력을 잃는다고 보아서는 아니되고, 취소의 의사표시 이후 장래에 관하여만 근로계약의 효력이 소멸된다.”라고 판시하고 있음(2017.12.22. 선고,2013다25194 판결 등 참조).\n- 따라서, 사용자의 근로계약 취소가 유효하다고 하더라도 이미 제공된 근로자의 노무를 기초로 형성된 취소 이전의 법률관계까지 효력을 잃는다고 볼 수 없으므로, 근로자가 사용자의 근로계약 취소의 의사표시 이전까지 근무한 기간에 대한 사용증명서 발급을 청구한 경우 사용자는 「근로기준법」 제39조 규정에 따라 사용증명서를 내어주어야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc22984_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:57.422573"
  },
  {
    "item_id": "16768",
    "title": "직위해제 시 휴업수당 발생 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-3918",
    "date": "2022.12.12.",
    "question": "「근로기준법」 제59조 ‘제54조에 따른 휴게시간을 변경할 수 있다’의 의미",
    "answer": "「근로기준법」 제59조는 사업의 성격 내지 업무의 특성을 감안할때 엄격한 연장 근로시간 및 휴게시간의 규제가 공중생활의 불편이나 국민의 생명, 건강 보호에 막대한 지장을 초래할 수 있는 업종\n(운송업, 보건업 등)에 대하여 사용자가 근로자대표와 서면 합의한경우에 같은 법 제53조제1항에 따른 주 12시간을 초 과하여 연장근로를 하게 하거나 제54조에 따른 휴게시간을 변경할 수 있다고규 정하고 있음.한편 「근로기준법」 제54조에 휴게시간은 근로자의 근로시간이 4시간인 경우 30분 이상, 8시간인 경우 1시간 이상의 휴게시간을근로시간 도중에 주도록 규정하고 있으며,\n- 이는 근로자가 계속 근로함에 따라 쌓이는 피로를 회복하여 근로자의 건강을 보호함과 동시에 작업능률의 증진 및 재해방지에 그목적이 있음.「근로기준법」 제59조에서 ‘휴게시간을 변경할 수 있다’의 의미와관련하여, 휴게 시간 변경은 근로자의 건강권 보호라는 휴게제도의취지에 맞게 이루어져야 하며, 공중의 편의 또는 업무의 특성 등을고려하여 휴게시간의 간격이나 시간 대를 변경할 수 있다는 제한적의미로 이해되어야 할 것이므로, 이를 벗어나 휴게시간을 법률에서정한 기준보다 줄이거나 전혀 주지 않도록 변경할 수 있 다는 의미는 아니라고 할 것임(법제처-15-0068, ’15.3.27).\n- 만약 특례업종의 경우 연장근로한도(1주 12시간)을 초과하여 근로하게 할 수 있음에도, 휴게시간까지 부여하지 않는 것으로 해석한다면 특례업종에 대한 규제완화의 취지를 넘어 근로자의 건강권보호를 위해 규정한 휴게시간 취지에 부합하지 않은 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16768_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:57.536627"
  },
  {
    "item_id": "17090",
    "title": "특정 근로자 집단에만 한정하여 적용할 규정을 신설한 경우 취업규칙 불이익 변경 여부 및 동의 주체",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-3885",
    "date": "2022.12.08.",
    "question": "「근로기준법」 제59조 ‘제54조에 따른 휴게시간을 변경할 수 있다’의 의미",
    "answer": "「근로기준법」 제59조는 사업의 성격 내지 업무의 특성을 감안할때 엄격한 연장 근로시간 및 휴게시간의 규제가 공중생활의 불편이나 국민의 생명, 건강 보호에 막대한 지장을 초래할 수 있는 업종\n(운송업, 보건업 등)에 대하여 사용자가 근로자대표와 서면 합의한경우에 같은 법 제53조제1항에 따른 주 12시간을 초 과하여 연장근로를 하게 하거나 제54조에 따른 휴게시간을 변경할 수 있다고규 정하고 있음.한편 「근로기준법」 제54조에 휴게시간은 근로자의 근로시간이 4시간인 경우 30분 이상, 8시간인 경우 1시간 이상의 휴게시간을근로시간 도중에 주도록 규정하고 있으며,\n- 이는 근로자가 계속 근로함에 따라 쌓이는 피로를 회복하여 근로자의 건강을 보호함과 동시에 작업능률의 증진 및 재해방지에 그목적이 있음.「근로기준법」 제59조에서 ‘휴게시간을 변경할 수 있다’의 의미와관련하여, 휴게 시간 변경은 근로자의 건강권 보호라는 휴게제도의취지에 맞게 이루어져야 하며, 공중의 편의 또는 업무의 특성 등을고려하여 휴게시간의 간격이나 시간 대를 변경할 수 있다는 제한적의미로 이해되어야 할 것이므로, 이를 벗어나 휴게시간을 법률에서정한 기준보다 줄이거나 전혀 주지 않도록 변경할 수 있 다는 의미는 아니라고 할 것임(법제처-15-0068, ’15.3.27).\n- 만약 특례업종의 경우 연장근로한도(1주 12시간)을 초과하여 근로하게 할 수 있음에도, 휴게시간까지 부여하지 않는 것으로 해석한다면 특례업종에 대한 규제완화의 취지를 넘어 근로자의 건강권보호를 위해 규정한 휴게시간 취지에 부합하지 않은 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17090_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:57.651999"
  },
  {
    "item_id": "17086",
    "title": "임금제도를 연봉제에서 일시금제도로 변경할 때 취업규칙 변경 절차를 거쳐야 하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-3872",
    "date": "2022.12.07.",
    "question": "「근로기준법」 제59조 ‘제54조에 따른 휴게시간을 변경할 수 있다’의 의미",
    "answer": "「근로기준법」 제59조는 사업의 성격 내지 업무의 특성을 감안할때 엄격한 연장 근로시간 및 휴게시간의 규제가 공중생활의 불편이나 국민의 생명, 건강 보호에 막대한 지장을 초래할 수 있는 업종\n(운송업, 보건업 등)에 대하여 사용자가 근로자대표와 서면 합의한경우에 같은 법 제53조제1항에 따른 주 12시간을 초 과하여 연장근로를 하게 하거나 제54조에 따른 휴게시간을 변경할 수 있다고규 정하고 있음.한편 「근로기준법」 제54조에 휴게시간은 근로자의 근로시간이 4시간인 경우 30분 이상, 8시간인 경우 1시간 이상의 휴게시간을근로시간 도중에 주도록 규정하고 있으며,\n- 이는 근로자가 계속 근로함에 따라 쌓이는 피로를 회복하여 근로자의 건강을 보호함과 동시에 작업능률의 증진 및 재해방지에 그목적이 있음.「근로기준법」 제59조에서 ‘휴게시간을 변경할 수 있다’의 의미와관련하여, 휴게 시간 변경은 근로자의 건강권 보호라는 휴게제도의취지에 맞게 이루어져야 하며, 공중의 편의 또는 업무의 특성 등을고려하여 휴게시간의 간격이나 시간 대를 변경할 수 있다는 제한적의미로 이해되어야 할 것이므로, 이를 벗어나 휴게시간을 법률에서정한 기준보다 줄이거나 전혀 주지 않도록 변경할 수 있 다는 의미는 아니라고 할 것임(법제처-15-0068, ’15.3.27).\n- 만약 특례업종의 경우 연장근로한도(1주 12시간)을 초과하여 근로하게 할 수 있음에도, 휴게시간까지 부여하지 않는 것으로 해석한다면 특례업종에 대한 규제완화의 취지를 넘어 근로자의 건강권보호를 위해 규정한 휴게시간 취지에 부합하지 않은 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17086_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:57.766111"
  },
  {
    "item_id": "18402",
    "title": "「근로기준법」 제63조 적용제외 근로자의 연장근로수당",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-358",
    "date": "2022.12.05.",
    "question": "해당 사업(장)에 일반직(책임급+일반급 매니저로 구성), 기술직으로 구성된 전체 근로자에 대하여 적용되어 오던 하나의 취업규칙만존재하는 상황에서 휴일 등에 관한 일부 근로조건에 관하여 책임급매니저에만 한정하여 적용할 규정을 신설하였는데, 해당 규정 신설이 취업규칙 불이익 변경에 해당하는지\n* 신설 책임급 인사 운영 규정의 기존 취업규칙 대비 주요 개정 내용: 휴일(유급휴일과 주휴일 중복일수 제한, 노조창립일 유급휴일미적용), 연차휴가(연차휴가 법개정 사항 반영하여 가산 휴가 한도설정), 생리휴가(유급생리휴가 미사용 시 생리수당 미지급) 등해당 사업(장)에는 전체 근로자의 과반수로 조직된 노동조합이 있으나 신설 규정 적용대상 근로자 집단의 과반수에는 이르지 못할경우, 그 신설 규정의 동의 주체는 누구인지",
    "answer": "「근로기준법」 제94조 규정에 따라 사용자는 취업규칙을 근로자에게 불리하게 변경하는 경우 해당 사업 또는 사업장에 근로자의 과반수로 조직된 노동조합이 있는 경우에는 그 노동조합, 근로자의과반수로 조직된 노동조합이 없는 경우에는 근로자 과반수의 동의\n(이하 ‘근로자 집단의 동의’)를 받아야 하고, 그 동의를 받지 않고 불리하게 변경한 취업규칙은 그 부분에 한하여 효력이 없고 종전의 취업규칙이 적용되고,\n- 취업규칙의 불이익 변경이란 사용자가 종전의 취업규칙을 개정하거나 새로운 취업규칙을 신설하여 근로조건이나 복무규율에 관한 근로자의 기득의 권리나 이익을 박탈하거나 근로자에게 불이익한 근로조건이나 복무규율을 부과하는 것을 말함.질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 취업규칙의 일부를 이루는 규정의 변경이 일부의 근로자에게는유리하고 일부의 근로자에게는 불리한 경우 이는 근로자에게 전체적으로 유리한지 불리한지 객관적으로 평가하기 어려우며, 같은 개정에 의하여 근로자 상호 간의 이ㆍ불리에 따른 이익이 충돌되는 개정은 근로자에게 불이익한 것으로 취급되어야 할 것 (대법원1993.5.14. 선고 93다1893 판결 등 참조)이라는 대법원 판례 등을 고려할 때,\n- 해당 사안의 신설된 책임급 인사 운영 규정은 달리 볼 사정이 없는 한 불이익 변경에 해당한다고 봄이 상당하다고 할 것임.\n- 한편, 일부 근로자에 대해서만 불리하게 변경하는 취업규칙의 동의 주체에 관하여 대법원은 “여러 근로자 집단이 하나의 근로조건체계 내에 있어 비록 취업규칙의 불이익 변경 시점에는 어느 근로자 집단만이 직접적인 불이익을 받더라도 다른 근로자 집단에게도변경된 취업규칙의 적용이 예상되는 경우에는 일부 근로자 집단은물론 장래 변경된 취업규칙 규정의 적용이 예상되는 근로자 집단을포함한 근로자 집단이 동의 주체가 되고, 그렇지 않고 근로조건이이원화 되어 있어 변경된 취업규칙이 적용되어 직접적으로 불이익을받게 되는 근로자 집단 이외에 변경된 취업규칙의 적용이 예상되는근로자 집단이 없는 경우에는 변경된 취업규칙이 적용되어 불이익을받는 근로자 집단만이 동의 주체가 된다.”라고 판시하고 있음\n(2009.5.28. 선고 2009두2238 판결).\n- 해당 사안의 경우 책임급 인사운영 규정(취업규칙) 신설로 인하여 하나의 취업 규칙의 적용을 받고 있던 사업(장) 전체 근로자들중 일부에 속하는 책임급 매니저 근로자들만 직접적인 불이익을 받더라도 그 불이익 변경에 관한 동의 주체는 불이익 변경 시점에서직접적으로 적용을 받는 책임급 매니저 근로자 집단 뿐만 아니라책임급 매니저 근로자 집단으로의 전환 가능성이 있거나 근무기간경과 또는 직급상승 등으로 변경된 취업규칙의 적용이 예상되는 근로자를 포함한 근로자 집단을 동의 주체로 봄이 타당하다고 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18402_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:57.886239"
  },
  {
    "item_id": "17116",
    "title": "징계 관련 복수의 취업규칙이 존재하는 경우 우열 관계",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-3734",
    "date": "2022.11.28.",
    "question": "회사가 근로자들에게 적용하는 임금제도를 기존의 연봉제에서 일시금제도로 변경할 때 일시금제도가 취업규칙에 해당하는지취업규칙에 해당되어 일시금제도로 변경이 일부 근로자들에게 불이익하게 적용될 때 「근로기준법」 제96조 규정에 따른 근로자 과반수 동의를 받지 않았을 경우 그 효력 유무",
    "answer": "취업규칙이란 명칭과 형식에 관계없이 근로자에 대한 근로조건과 복무규율에 관한 기준을 집단적이고 통일적으로 적용하기 위해 사용자가 작성한 것을 말하고, 취업규칙의 불이익 변경이란 사용자가 종전의 취업규칙을 개정하거나 새로운 취업규칙을 신설하여 근로조건이나 복무규율에 관한 근로자의 기득의 권리나 이익을 박탈하거나,근로자에게 불이익한 근로조건이나 복무규율을 일방적으로 부과하는것을 말함.\n- 「근로기준법」 제94조 규정에 따라 사용자는 취업규칙을 근로자에게 불리 하게 변경하는 경우 해당 사업 또는 사업장에 근로자의과반수로 조직된 노동 조합이 있으면 그 노동조합, 과반수 노조가없는 경우에는 근로자 과반수의 동의(이하 ‘근로자 집단의 동의’)를 받아야 하고, 그 동의를 받지 않고 불리 하게 변경한 취업규칙은 그 부분에 한하여 효력이 없고 종전의 취업규칙이 적용됨.귀 질의만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 「근로기준법」 제93조에는 임금의 결정ㆍ계산ㆍ지급 방법, 임금의 산정기간ㆍ지급 시기 및 승급에 관한 사항(제2호), 가족수당의계산ㆍ지급 방법에 관한 사항 (제3호), 퇴직급여, 상여 및 최저임금에 관한 사항(제4호) 등 임금에 관한 사항을 취업규칙에서 정하도록 규정하고 있음.\n- 따라서, 사업장 취업규칙에서 근로자들에게 적용하는 임금제도를연봉제로 정하고 그 취업규칙에 따라 연봉제를 적용받는 근로자들에대한 임금제도를 변경하기 위해서는 달리 볼 사정이 없는 한 취업규칙의 변경을 통하여 종전 취업규칙에 따라 연봉제를 적용받던 근로자들의 임금제도를 다른 임금제도로 변경할 수 있다고 봄이 타당할 것임.\n- 한편, 근로조건을 결정짓는 여러 요소가 있는 경우라면 그중 한요소가 불이익 하게 변경되더라도 그와 대가관계나 연계성이 있는다른 요소가 유리하게 변경 되는 경우에는 이를 종합적으로 고려하여 불이익 여부를 판단하여야 하고 (대법원 2004. 1. 27. 선고2001다42301 판결 등 참조), 취업규칙의 일부를 이루는 규정의변경이 일부의 근로자에게는 유리하고 일부의 근로자에게는 불리한경우 이는 근로자에게 전체적으로 유리한지 불리한지 객관적으로 평가하기 어려우며 같은 개정에 의하여 근로자 상호 간의 이ㆍ불리에따른 이익이 충돌되는 개정은 근로자에게 불이익한 것으로 취급하는것이 타당 하다고 할 것임(대법원1993.5.14. 선고 93다1893 판결 등 참조).\n- 만약 일시금제도로 임금제도를 변경하는 것이 취업규칙 불이익변경에 해당 한다면 「근로기준법」 제94조제1항 규정에 따라 근로자 집단의 과반수 동의가 없는 경우 불리하게 변경한 그 취업규칙은 그 부분에 한하여 효력이 없다고 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17116_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:58.002439"
  },
  {
    "item_id": "16458",
    "title": "근로계약 내용과 다른 업무지시가 가능한지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-3523",
    "date": "2022.11.11.",
    "question": "징계와 관련한 복수의 취업규칙이 존재하는 경우 어느 취업규칙이적용되는 것인지",
    "answer": "징계는 근로자의 직장질서 침해행위에 대한 제재로 부과되는 불이익처분이므로 그 징계가 정당하기 위해서는 미리 취업규칙이나 단체협약 등에 징계의 사유ㆍ 종류ㆍ절차 등을 상세히 규정함으로써 사용자의 자의적인 처분이나 근로자에게 예기치 못한 불이익이 생기지않도록 행해져야 할 것임.귀 질의만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 취업규칙은 명칭을 불문하고 사업(장)의 근로자에 대한 근로조건과 복무규율에 관한 기준을 집단적이고 통일적으로 설정하기 위하여사용자가 작성한 준칙을 말하고, 그 취업규칙의 효력에 관하여 다툼이 있는 경우 1차적인 해석 권한은 당해 사업장의 노사당사자에게 있다고 할 것임.\n- 사안과 같이 법인 소속 근로자들에게 적용되는 징계에 관한 취업규칙이 있고 그 법인 소속 기관에 징계에 관한 별도의 취업규칙이존재하는 경우 특정 징계 사안에 대하여 두 취업규칙 중 어느 취업규칙(또는 그 내용)이 우선적으로 적용되는지는 두 취업규칙 간 위임 관계, 적용 범위에 관한 규정 등의 내용에 따라 판단하여야 할것이고,\n- 근로자의 징계에 관해 복수의 취업규칙이 적용되고, 그 내용이서로 배치되는 경우에는 해당 취업규칙 등에 그 효력의 우열이나우선순위를 정하고 있다면 그에 따르면 될 것이나, 그와 같은 규정이 없거나 해석에 관한 노사당사자의 다툼으로 인해 징계의 정당성여부가 문제되는 경우 근로자는 관할 지방노동 위원회에 구제신청등을 통해 그 징계의 정당성 여부에 대하여 판정을 받을 수 있을것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16458_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:58.119339"
  },
  {
    "item_id": "16786",
    "title": "연차휴가 대체날에 연차휴가가 없는 경우 휴업수당 발생 여부",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-168",
    "date": "2022.11.07.",
    "question": "근로계약 내용과 다른 업무지시가 가능한지",
    "answer": "민원내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 당사자가 체결한 근로계약 내용에 따라 통상적인 근로 제공을 위하여 업무의 내용이 일부 추가·변경되는 경우에 반드시 근로조건에위반된다고 할 수는 없을 것이나, 근로계약 시 약정한 내용과 달리사회통념상 과도하게 업무가 추가·변경되는 경우에는 근로자는 근로조건 위반 등을 이유로 사업장 소재지 관할 지방노동위원회에 권리구제(손해배상 등)를 신청할 수 있을 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16786_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:58.233232"
  },
  {
    "item_id": "16588",
    "title": "내일채움공제 기업납입금의 임금성",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-3406",
    "date": "2022.11.03.",
    "question": "근로계약 내용과 다른 업무지시가 가능한지",
    "answer": "민원내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 당사자가 체결한 근로계약 내용에 따라 통상적인 근로 제공을 위하여 업무의 내용이 일부 추가·변경되는 경우에 반드시 근로조건에위반된다고 할 수는 없을 것이나, 근로계약 시 약정한 내용과 달리사회통념상 과도하게 업무가 추가·변경되는 경우에는 근로자는 근로조건 위반 등을 이유로 사업장 소재지 관할 지방노동위원회에 권리구제(손해배상 등)를 신청할 수 있을 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16588_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:58.348300"
  },
  {
    "item_id": "16796",
    "title": "시각장애인에 대한 근로계약서 및 임금명세서 교부방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-3411",
    "date": "2022.11.03.",
    "question": "근로자대표와 서면합의로 연차휴가 대체제도를 도입(1년 중 6일을모든 직원이 함께 쉬는 것으로 합의)하였으나, 대체하는 날에 연차휴가가 없는 근로자도 함께 쉬었을 경우 이날의 임금처리는 어떻게해야 되는지",
    "answer": "연차휴가의 대체는 「근로기준법」 제62조에 따라 사용자가 근로자대표와의 서면합의로 동법 제60조에 따른 연차휴가일을 갈음하여특정한 근로일에 근로자를 휴무시킬 수 있는 제도임.\n- 연차휴가 대체일에 연차휴가가 없는 근로자도 근로를 제공하지못한 경우, 사용자는 「근로기준법」 제46조제1항에 따른 휴업수당의 지급여부를 고려할 수 있는데, 휴업수당의 지급사유인 사용자의귀책사유에는 고의ㆍ과실 이외에도 사용자의 세력범위 안에서 발생한경영장애까지 넓게 해당된다 할 것임(근로 기준정책과-741,2015.3.9.).귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 알 수 없어 명확한 답변은 드리기 어려우나, 예정된 연차휴가 대체일을 대비하여 사용자가 근로자의 연차휴가 관리 등을 할 수 있었다면, 이는 사용자의 귀책사유에 해당하여 휴업수당을 지급하는 것이 타당할 것으로 사료됨.한편, 더 이상 사용할 수 있는 휴가가 없을 경우에는 노사간의 합의로 향후 계속 근로를 전제로 하여 발생할 연차휴가를 미리 당겨사용하는 것은 원칙적으로 근로자의 피로를 회복시켜 노동력의 유지배양을 목적으로 하는 휴가제도의 취지에 부합하지는 않지만, 근로자의 요구와 편의를 위해서 연차휴가를 미리 가불형식 으로도 사용할 수 있으니 이를 활용하시기 바람(법무 811-27576,1980.10.23.).",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16796_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:58.460936"
  },
  {
    "item_id": "16976",
    "title": "사용자의 직장 내 괴롭힘 조사 과정 및 범위 관련 해석",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-3320",
    "date": "2022.10.26.",
    "question": "시각장애인의 경우 근로계약서 및 임금명세서 교부 시 음성녹음 파일 등의 방법으로 교부하여야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제17조는 사용자가 근로자와 근로계약 체결 시 임금, 근로 시간 등을 명시하여 서면으로 교부하도록 규정하고 있는데, 이는 근로자가 사전에 근로조건을 충분히 알지 못하여 예기치못한 불리한 근로조건을 감수 하게 되는 위험을 제거하는 데 그 취지가 있음.\n- 또한, 「근로기준법」 제48조제2항은 사용자가 임금을 지급하는때에 근로자 에게 임금의 구성항목ㆍ계산방법 및 공제내역 등을 적은 임금명세서를 교부 하도록 규정하고 있는데, 이는 근로자가 임금 관련 정보를 확인할 수 있도록 하고, 임금 관련 분쟁 등을 예방하기 위한 것임.사용자가 근로자에게 근로계약 체결 시 근로계약서를, 임금을 지급하는 때에 임금명세서를 서면(「전자문서 및 전자거래 기본법」 제2조제1호에 따른 전자 문서를 포함한다)으로 교부하였고, 서면에명시된 내용이 사실과 다르지 않으며 법령상 명시하여야 하는 내용이 포함되어 있다면, 서면 교부의무를 준수한 것으로 볼 수 있음.한편, 근로계약서 및 임금명세서를 서면으로 교부토록 한 취지를고려할 때, 시각장애인이라 하여 달리 볼 필요는 없을 것이나,\n- 시각장애인이 정보에 쉽게 접근하고 의사소통을 원활하게 할 수있도록 점자 또는 「장애인복지법 시행령」 제15조제2항에 따른 전자적 표시를 통한 점자 자료 등의 제공이 병행되는 것이 바람직할것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16976_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:58.574807"
  },
  {
    "item_id": "16536",
    "title": "연차유급휴가 서류 보존 기간의 기산점",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-3116",
    "date": "2022.10.05.",
    "question": "「근로기준법」 제76조의3 제2항에 따른 조사의 과정에 사내 심의위원회의 회의가 포함되는지 여부에 관한 문의",
    "answer": "동법 제76조의3 제2항에 따른 “조사”의 과정은 사용자가 직장 내괴롭힘 신고를 접수하거나직장내괴롭힘발생사실을인지하여조사를착수한때부터직장 내 괴롭힘 발생 사실을 확인할 때까지로 해석할 수있음.귀 질의 내용만으로 사내 취업규칙, 심의위원회 관련 절차 등 구체적 사실관계를 확인할 수 없어 명확하게 답변드리기는 어려우나,심의위원회 개최 등 조사 과정 중 조사를 통한 직장 내 괴롭힘 발생 사실 여부를 확인한 시점까지 동법 제76조의3 제2항에 따른 조사로 봄이 적절할 것이며, 이후 피해근로자 및 행위자에 대한 조치에 관련된 행위는 조사 과정 이후의 절차로 보아야 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16536_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:58.689362"
  },
  {
    "item_id": "16770",
    "title": "요양보호사의 서비스 제공 중단 시 휴업수당 지급 의무가 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-3113",
    "date": "2022.10.05.",
    "question": "「근로기준법 시행령」에서 3년간 보존하도록 규정하고 있는 계약서류 중 휴가에 관한 사항 등 일부 사항은 그 기산점을 특정하여규정하지 아니하고 ‘완결한 날’로 규정하고 있는바, 그 ‘완결한날’이 언제인지",
    "answer": "「근로기준법」 제42조에서 사용자가 근로계약에 관한 중요한 서류를 3년간 보존하도록 규정한 것은 노사 간의 분쟁 예방 또는 분쟁이 발생했을 때 그 분쟁 해결을 위한 자료로 활용하려는 데 그 목적이 있고,\n- 「근로기준법」상 사용자가 준수해야 할 각 규정은 그 목적과 취지, 근로자와 사용자의 권리ㆍ의무가 동일하다고 볼 수 없으므로,3년간 보존하도록 한 계약 서류 중 기산점을 ‘완결한 날’로 정한계약서류의 ‘완결한 날’의 의미 또한 일률적으로 판단해서는 아니될 것임.귀하가 질의사안으로 들고 있는 휴가에 관하여 근로기준법령에서는그 보존 기간의 기산점을 ‘완결한 날’로 규정하고 있는바, 이때에‘완결한 날’은 연차 유급휴가 제도의 목적과 취지 등을 종합적으로고려하여야 하며,\n- 「근로기준법」상 연차유급휴가는 과거 근로에 대한 휴식의 기회를 제공하는 측면과 과거 근로에 대한 보상적 측면이 모두 고려된제도라 할 것이므로, 그 보존기간의 기산점은 연차휴가의 부여 및사용, 미사용수당의 정산 등 일련의 과정을 모두 완료한 날로 보아야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16770_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:58.805021"
  },
  {
    "item_id": "16996",
    "title": "「근로기준법」 제76조의3 제7항의 관계기관의 범위 등",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-3060",
    "date": "2022.09.30.",
    "question": "요양보호서비스 수급자의 사정으로 요양보호사의 서비스 제공이 중단되는 경우 사용자에게 휴업수당 지급 의무가 발생하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제46조제1항에 따라 사용자의 귀책사유로 휴업하여근로자가 근로를 제공하지 못한 경우 사용자는 휴업기간 동안 그근로자에게 평균임금의 100분의 70 이상의 수당을 지급하여야 함.\n- 이때 사용자의 귀책사유란 「민법」상의 귀책사유인 고의ㆍ과실이외에도 사용자의 세력범위 안에서 발생한 경영장애까지 해당하는것으로 넓게 보고 있음.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 귀 질의상의 요양보호사가 「근로기준법」상 근로자에 해당하고, 주거지 이전, 사망 등 수급자의 사정으로 요양보호사가 근로제공을 할 수 없었다면 사용자의 세력범위를 벗어난 불가항력적인 사유로 휴업하였다고 보기는 어려우므로 사용자에게 휴업수당의 지급의무가 발생할 것으로 사료됨.\n- 또한, 추가 수급자가 부재하여 해당 요양보호사의 근로제공이 불가능한 경우에도 달리 볼 사정이 없는 한 휴업수당을 지급하여야할 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16996_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:58.918344"
  },
  {
    "item_id": "16456",
    "title": "무기계약을 기간제 계약으로 변경이 가능한지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-3062",
    "date": "2022.09.30.",
    "question": "「근로기준법」 제76조의3 제7항의 “관계기관”의 범위 및 제공 가능 정보의 범위",
    "answer": "「근로기준법」 제76조의3 제2항에 따라 직장 내 괴롭힘 발생 사실을 조사한 사람, 조사 내용을 보고받은 사람 및 그 밖에 조사 과정에 참여한 사람은 해당 조사 과정에서 알게 된 비밀을 피해근로자등의 의사에 반하여 다른 사람에게 누설하여서는 안 됨. 다만, 조사와 관련된 내용을 사용자에게 보고하거나 관계 기관의 요청에 따라 필요한 정보를 제공하는 경우는 제외함(「근로기준법」 제76조의3 제7항).위 법 조항은 직장 내 괴롭힘 조사 과정에서 피해자가 원치 않는방식으로 사건이 공개되는 등 피해근로자등의 비밀이 보호되지 못하여 발생할 수 있는 2차 피해 방지를 위한 것으로 그 예외를 엄격하게 해석할 필요가 있음.이때, “관계기관”은 해당 직장 내 괴롭힘 발생 사실에 대한 조사및 감독 등을 실시할 수 있는 검찰, 사법경찰관(근로감독관) 등 수사기관을 의미하며 질의 하신 사내 성과평가위원회는 관계기관에 포함된다고 볼 수 없음.\n- 다만, 사용자에게 조사와 관련된 내용을 보고하여 법령상 적절한조치 의무를 이행하기 위한 것에 대해서는 「근로기준법」 제76조의3 제7항 비밀 누설의 금지의 예외로 규정하고 있음.\n- 따라서 사내 성과평가위원회와 관련된 단체협약 및 취업규칙 등근거 규정, 인사결정권자로서 사용자의 권한 위임 내용, 성과평가위원회의 평가 절차 등을 종합적으로 고려 및 판단하여 법 위반이발생하지 않도록 주의하여야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16456_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:59.031159"
  },
  {
    "item_id": "16610",
    "title": "장기근속수당의 임금성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2978",
    "date": "2022.09.23.",
    "question": "기간의 정함이 없는 근로계약을 기간의 정함이 있는 근로계약으로변경이 가능한지",
    "answer": "귀 질의만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 근로계약을 체결함에 있어 당사자 간의 자발적 의사의 합치에 따라 기존의 기간의 정함이 없는 근로계약에서 기간의 정함이 있는근로계약 형태로 변경 하는 것이 불가능하지는 않을 것으로 보임.\n- 다만, 위와 같은 근로계약 내용의 변경이 실질적으로 당사자 간자발적 의사의 합치로 볼 수 없는 경우에는 사용자가 변경된 근로계약에 따라 기간 만료를 이유로 근로관계를 종료할 시 해고에 해당할 수 있고, 이 경우 「근로기준법」 제23조 규정에 따라 정당한이유가 있어야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16610_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:59.144198"
  },
  {
    "item_id": "16992",
    "title": "「근로기준법」 제76조의3 제6항 직장 내 괴롭힘 신고로 인한 불리한 처우 관련",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2941",
    "date": "2022.09.20.",
    "question": "3년이나 5년, 10년 등 특정 기간을 근속한 근로자에 대하여 해당근속 시점에 일시적으로 지급하는 장기근속수당이 평균임금에 해당하는지 여부",
    "answer": "「근로기준법」상의 평균임금을 기초로 지급되는 퇴직금, 휴업수당및 각종 재해 보상은 근로자의 안정된 생활을 보장하는 데 그 기본목적이 있는 것이므로, 이에 기초가 되는 평균임금은 당해 근로자에게 일상적 평균적으로 지급되고 있는 임금에 가깝게 산정되어야하고, 향후에도 계속적으로 이러한 임금을 받을 것으로 기대될 수있어야 할 것임(임금 68207-289, 1994.07.01.).귀하의 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 드리기 어려우나, 질의상 장기근속수당의 경우 취업규칙 등에서 사용자에게 그 지급의무를 지우고 있기는 하나 근로자 개인의우연하고도 특수한 사정에 따라 지급되는 일시적 금품에 해당하여근로자에게 근로의 대가로서 정기적ㆍ 계속적으로 지급되는 「근로기준법」상 임금에 해당한다고 보기는 어려울 것으로 사료됨.\n- 한편 어떠한 금품이 통상임금에 해당하기 위해서는 소정근로의대가로서, 정기적·일률적·고정적으로 지급되어야 하는바, 근로의대가성이 부인되는 장기근속수당은 통상임금에 해당되지 않을 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16992_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:59.260482"
  },
  {
    "item_id": "16788",
    "title": "공휴일과 소정근무일이 겹쳤을 때 휴업수당 산정 방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2858",
    "date": "2022.09.14.",
    "question": "정당한 업무지시 불응 등에 의한 것으로 징계사유가 존재함에도,「근로기준법」 제76조의3 제6항에 따라 직장 내 괴롭힘 신고를 하였다는 사유로 어떠한 해고 등 처분을 할 수 없는지",
    "answer": "질의내용만으로 구체적인 사실관계를 알 수 없어 명확한 답변은 어려우나, 직장 내 괴롭힘을 신고한 사실 자체만으로 신고 및 피해근로자에게 행해진 조치를 모두 법 위반으로 판단하기는 어려울 것이며, 구체적인 사실관계 조사를 통해 종합적으로 판단하여야 할것으로 사료됨.「근로기준법」 제76조의3 제6항과 유사한 직장 내 성희롱 신고에따른 불리한 처우를 금지하고 있는 「남녀고용평등법」 제14조제6항 관련 판례에서는 “사업주의 조치가 피해근로자 등에 대한 불리한 조치로서 위법한 것인지 여부는 불리한 조치가 직장 내 성희롱에 대한 문제 제기 등과 근접한 시기에 있었는지, 불리한 조치를한 경위와 과정, 불리한 조치를 하면서 사업주가 내세운 사유가 피해 근로자 등의 문제 제기 이전부터 존재하였던 것인지, 피해근로자 등의 행위로 인한 타인의 권리나 이익 침해 정도와 불리한 조치로 피해근로자 등이 입은 불이익 정도, 불리한 조치가 종전 관행이나 동종 사안과 비교하여 이례적이거나 차별적인 취급인지 여부,불리한 조치에 대하여 피해근로자 등이 구제신청 등을 한 경우에는그 경과 등을 종합적으로 고려하여 판단해야 한다.”라고 판시 하였음(대법원, 2016다202947, 2017.12.22.).",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16788_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:59.371672"
  },
  {
    "item_id": "16896",
    "title": "연차휴가대체 시 모든 근로자를 대상으로 동일한 날짜에 적용해야하는지",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-1910",
    "date": "2022.09.14.",
    "question": "공휴일과 교대제 근무자의 소정근무일이 겹쳤을 때 근로자가 휴업할경우 휴업수당을 어떻게 산정하는지",
    "answer": "사용자의 귀책사유로 휴업하여 근로자가 근로를 제공하지 못한 경우사용자는 휴업기간 동안 그 근로자에게 평균임금의 100분의 70 이상의 수당(평균 임금의 100분의 70에 해당하는 금액이 통상임금을초과하는 경우에는 통상 임금)을 지급하여야 함(「근로기준법」 제46조제1항).비록 휴업기간 중간에 유급휴일이 포함되어 있거나 1주간의 소정근로일 전부를 휴업하여 유급휴일이 발생되지 않는 경우에도 휴업수당산정 시에 유급휴일 수당을 휴업기간에 포함하여 산정함이 타당하므로(같은 취지의 행정해석 근로 개선정책과-5243, 2012.10.25.,임금근로시간정책팀-429, 2007.1.30.),\n- 공휴일이 해당 근로자의 소정근로일과 겹치는 경우에는 유급휴일수당까지 포함하여 휴업수당을 산정하여야 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16896_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:59.487626"
  },
  {
    "item_id": "16684",
    "title": "5인 미만 사업장의 통상임금 산정을 위한 소정근로시간 수",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2668",
    "date": "2022.08.26.",
    "question": "연차휴가대체 시 모든 근로자를 대상으로 동일한 날짜에 적용해야하는지",
    "answer": "연차휴가의 대체는 「근로기준법」 제62조에 따라 사용자가 근로자대표와의 서면 합의로 동법 제60조에 따른 연차휴가일을 갈음하여특정한 근로일에 근로자를 휴무시킬 수 있는 제도로서 대상 근로자의 범위 등에 대하여는 별도로 규정 하고 있지 않음.따라서, 연차휴가 대체 시 반드시 모든 근로자를 대상으로 해야만하는 것은 아니고, 직종, 근무형태, 인력공백으로 인한 사업장의업무부담 등을 고려하여 일부 근로자만을 대상으로 근로자별로 날짜를 달리하여 대체하는 것도 가능 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16684_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:59.598966"
  },
  {
    "item_id": "16728",
    "title": "과지급된 연차수당의 상계 가능 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2670",
    "date": "2022.08.26.",
    "question": "5인 미만 사업장에서 주5일(1일 근무시간 10시간) 총 50시간을 근로하는 근로자의 일급 통상임금을 계산할 때 소정근로시간 수를 어떻게 산정해야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제2조제1항제8호에 따라 “소정근로시간”이란 제50조, 제69조 본문 또는 「산업안전보건법」 제139조제1항에 따른근로시간의 범위에서 근로자와 사용자 사이에 정한 근로시간을 말함.\n- 5인 미만 사업장도 「근로기준법」 제2조제1항제8호에 따른 소정근로시간은 적용될 것이므로, 하루의 근로시간을 8시간을 초과하여약정하였다고 하더 라도 해당 근로자의 일급 통상임금을 산정하기위해서는 8시간을 곱하여 산정 하여야 할 것으로 사료됨(근로기준정책과-3590, 2020.9.4.).",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16728_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:59.715155"
  },
  {
    "item_id": "17018",
    "title": "3일 이내 요양이 필요한 경우 「근로기준법」에 따라 보상을 받을 수 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2464",
    "date": "2022.08.05.",
    "question": "근로자에게 연차수당을 지급할 때 착오로 과다지급하였는데, 해당금액만큼을 임금에서 공제하고 임금을 지급할 수 있는지",
    "answer": "일반적으로 임금은 직접 근로자에게 전액을 지급하여야 하므로 근로자에 대하여 가지는 채권은 근로자의 임금채권과 상계를 하지 못하는 것이 원칙이나, 계산의 착오 등으로 임금이 초과 지급되었을 때그 행사의 시기가 초과 지급된 시기와 임금의 정산, 조정의 실질을잃지 않을 만큼 합리적으로 밀접되어 있고 금액과 방법이 예고되는등 근로자의 경제생활의 안정을 해할 염려가 없는 경우나 근로자가퇴직 후에 그 재직 중 지급되지 아니한 임금이나 퇴직금을 청구하는 경우에는 사용자가 초과 지급된 임금의 부당이득반환청구권을 자동 채권으로 하여 상계할 수 있는 것으로 보고 있음(같은 취지: 대법원 94다 26721, 1995.12.21. 참조).귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 계산의 착오 등으로 초과 지급된 연차휴가미사용수당의 부당이득 반환청구권을 자동채권으로 하여 근로자의 임금채권 도는 퇴직금채권과 상계할 수 있을 것으로 사료됨.다만, 연차휴가미사용수당의 부당이득반환청구권과 근로자의 임금채권 또는 퇴직금채권을 상계처리하는 경우 「민사집행법」 제246조에 따라 동 채권의 2분의 1을 초과하는 부분에 해당하는 금액에 관하여만 허용될 것이고, 초과 지급된 연차휴가미사용수당이 상당한액수인 경우 해당 근로자의 경제생활의 안정을 해할 염려가 없도록적정한 기간 동안 분할하여 상계처리가 이루어져야 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17018_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:59.828080"
  },
  {
    "item_id": "16702",
    "title": "임금을 비트코인으로 지급할 수 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2288",
    "date": "2022.07.21.",
    "question": "근로자에게 연차수당을 지급할 때 착오로 과다지급하였는데, 해당금액만큼을 임금에서 공제하고 임금을 지급할 수 있는지",
    "answer": "일반적으로 임금은 직접 근로자에게 전액을 지급하여야 하므로 근로자에 대하여 가지는 채권은 근로자의 임금채권과 상계를 하지 못하는 것이 원칙이나, 계산의 착오 등으로 임금이 초과 지급되었을 때그 행사의 시기가 초과 지급된 시기와 임금의 정산, 조정의 실질을잃지 않을 만큼 합리적으로 밀접되어 있고 금액과 방법이 예고되는등 근로자의 경제생활의 안정을 해할 염려가 없는 경우나 근로자가퇴직 후에 그 재직 중 지급되지 아니한 임금이나 퇴직금을 청구하는 경우에는 사용자가 초과 지급된 임금의 부당이득반환청구권을 자동 채권으로 하여 상계할 수 있는 것으로 보고 있음(같은 취지: 대법원 94다 26721, 1995.12.21. 참조).귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 계산의 착오 등으로 초과 지급된 연차휴가미사용수당의 부당이득 반환청구권을 자동채권으로 하여 근로자의 임금채권 도는 퇴직금채권과 상계할 수 있을 것으로 사료됨.다만, 연차휴가미사용수당의 부당이득반환청구권과 근로자의 임금채권 또는 퇴직금채권을 상계처리하는 경우 「민사집행법」 제246조에 따라 동 채권의 2분의 1을 초과하는 부분에 해당하는 금액에 관하여만 허용될 것이고, 초과 지급된 연차휴가미사용수당이 상당한액수인 경우 해당 근로자의 경제생활의 안정을 해할 염려가 없도록적정한 기간 동안 분할하여 상계처리가 이루어져야 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16702_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:24:59.943348"
  },
  {
    "item_id": "16596",
    "title": "가상주식의 임금성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2090",
    "date": "2022.07.04.",
    "question": "단체협약이나 취업규칙에 명시하고 개별 근로자의 동의를 구하는 경우 근로자의 급여를 비트코인 등 가상자산으로 지급할 수 있는지",
    "answer": "「근로기준법」 제43조제1항에 따라 임금은 통화로 직접 근로자에게 그 전액을 지급하여야 하고, 다만 법령 또는 단체협약에 특별한규정이 있는 경우에는 임금의 일부를 공제하거나 통화 이외의 것으로 지급할 수 있음.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 「근로기준법」 제43조에서 정한 통화불의 원칙에 따라 임금은 「한국은행법」 제48조에 따른 강제통용력이 있는화폐로 지급하여야 하는바, 귀 질의와 같이 비트코인으로 임금을지급하는 경우 「근로기준법」 위반에 해당될 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16596_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:00.058626"
  },
  {
    "item_id": "16994",
    "title": "「근로기준법」 제76조의3 제7항의 비밀 누설 금지 대상",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2101",
    "date": "2022.07.04.",
    "question": "근로자가 1년 이상 재직하는 경우 지급하는 가상주식(팬텀스톡)이「근로기준법」상 임금에 해당하는지",
    "answer": "임금이란 사용자가 근로의 대가로 근로자에게 임금, 봉급, 그 밖에어떠한 명칭 으로든지 지급하는 모든 금품을 말함.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변을드리기 어려우나, 귀 질의상의 가상주식은 근로자가 1년 이상 재직하는 경우 지급 하고, 그 지급일로부터 1년이 지난 시점부터 근로자가 권한을 행사할 수 있는 것으로서, 근로제공의 대가로 정기적ㆍ계속적으로 지급되는 「근로기준법」상 임금에 해당한다고 보기는어려울 것으로 사료됨.\n- 또한, 근로자가 가상주식을 지급받더라도 지급받은 날부터 자유롭게 처분할 수 없는 점도 임금성 여부를 판단할 때 감안하여야 할것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16994_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:00.174630"
  },
  {
    "item_id": "16598",
    "title": "근로시간면제자에 대한 급여의 임금성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2092",
    "date": "2022.07.04.",
    "question": "「근로기준법」 제76조의3 제7항의 비밀 누설 금지 대상인 “다른사람”의 범위",
    "answer": "「근로기준법」 제76조의3 제2항에 따라 직장 내 괴롭힘 발생 사실을 조사한 사람, 조사 내용을 보고받은 사람 및 그 밖에 조사 과정에 참여한 사람은 해당 조사 과정에서 알게 된 비밀을 피해근로자등의 의사에 반하여 다른 사람에게 누설 하여서는 안 됨. 다만, 조사와 관련된 내용을 사용자에게 보고하거나 관계 기관의 요청에 따라 필요한 정보를 제공하는 경우는 제외함(「근로기준법」 제76조의3 제7항).귀 질의 내용만으로 구체적 사실관계를 확인할 수 없어 명확하게답변드리기는 어려우나, 비밀 누설로 인한 피해근로자의 2차 피해를 방지하고자 하는 법의 취지 등을 고려할 때, 조사 과정에 참여한 모든 사람을 포함한 그 밖의 모든 사람들에게 비밀을 누설하여서는 아니 될 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16598_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:00.287163"
  },
  {
    "item_id": "16726",
    "title": "임금의 직접불 원칙",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2084",
    "date": "2022.07.04.",
    "question": "「근로기준법」 제76조의3 제7항의 비밀 누설 금지 대상인 “다른사람”의 범위",
    "answer": "「근로기준법」 제76조의3 제2항에 따라 직장 내 괴롭힘 발생 사실을 조사한 사람, 조사 내용을 보고받은 사람 및 그 밖에 조사 과정에 참여한 사람은 해당 조사 과정에서 알게 된 비밀을 피해근로자등의 의사에 반하여 다른 사람에게 누설 하여서는 안 됨. 다만, 조사와 관련된 내용을 사용자에게 보고하거나 관계 기관의 요청에 따라 필요한 정보를 제공하는 경우는 제외함(「근로기준법」 제76조의3 제7항).귀 질의 내용만으로 구체적 사실관계를 확인할 수 없어 명확하게답변드리기는 어려우나, 비밀 누설로 인한 피해근로자의 2차 피해를 방지하고자 하는 법의 취지 등을 고려할 때, 조사 과정에 참여한 모든 사람을 포함한 그 밖의 모든 사람들에게 비밀을 누설하여서는 아니 될 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16726_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:00.401690"
  },
  {
    "item_id": "17044",
    "title": "촉탁직 채용에 관한 세부지침의 취업규칙 해당 여부 등",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-2091",
    "date": "2022.07.04.",
    "question": "근로자가 본인의 통장이 압류되어 임금을 현금으로 직접 지급받기를요구 하는 경우 사용자가 이에 반드시 응하여야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제43조제1항에 따라 임금은 통화로 직접 근로자에게 그 전액을 지급하여야 하고, 다만 법령 또는 단체협약에 특별한규정이 있는 경우에는 임금의 일부를 공제하거나 통화 이외의 것으로 지급할 수 있음.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 임금은 「근로기준법」 제43조에 따라 반드시 근로자 본인에게 지급 하여야 하나, 근로자의 희망에 따라 근로자 본인의 계좌에 입금하는 것은 직접지급의 원칙에 반하지 않을 것임\n(근기 01254-18305, 1985.10.17. 참조). 따라서, 근로자가 임금을 직접 지급받기를 희망하는 경우 특별한 사정이 없는 한 그에따라 지급하여도 무방할 것임.\n- 다만, 법원의 판결이나 이와 동일한 효력을 가지는 공증 등에 따라 임금채권을 압류하거나 「민사집행법」에 의하여 판결이나 압류명령 또는 전부명령 등에 의하여 채권자인 제3자에게 지급하는 것은 법 위반이 아닐 것으로 판단됨. 이 경우에도 「민사집행법」 제246조제1항제4호에 따라 압류가 가능한 금액은 급료ㆍ연금ㆍ봉급ㆍ상여금ㆍ퇴직연금, 그 밖에 이와 비슷한 성질을 가진 급여 채권의 2분의 1에 해당하는 금액으로 제한될 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17044_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:00.518041"
  },
  {
    "item_id": "17042",
    "title": "감급 제재 시 ‘임금 총액’의 범위 및 중도퇴직자에 대한 감급 제재",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1976",
    "date": "2022.06.24.",
    "question": "근로시간면제자에게 지급하는 급여가 「근로기준법」상 임금에 해당하는지",
    "answer": "임금이란 사용자가 근로의 대가로 근로자에게 임금, 봉급, 그 밖에어떠한 명칭 으로든지 지급하는 모든 금품을 말함.우리부 행정해석(근로개선정책과-5388, 2011.12.20.)에서는 근로시간면제 자에 대하여 지급하는 급여는 전임자 급여 지급 금지 규정의 예외로서, 근로 시간면제자가 근로제공을 면제받음에 따라 발생할 수 있는 임금손실이 없도록 기존의 임금수준으로 지급되는 금품이므로 「근로기준법」상 임금에 해당하지 않는다고 판단하고 있음.\n- 다만, 개정(’21.1.5.) 「노동조합 및 노동관계조정법」에서 전임자에 대한 급여지급금지 규정을 삭제하는 한편, 근로계약상의 근로를 제공하는 대신 노동조합의 업무에 종사하는 근로시간면제자에대하여 급여를 지급할 수 있다고 규정하고 있고,대법원 판결(2012다8239, ’18.4.26.)에서 근로시간면제자에 대하여 지급 하는 급여가 사회통념상 과다하지 않는 한 근로시간 면제에 따라 사용자에 대한 관계에서 제공한 것으로 간주되는 근로의대가로서 그 성질상 임금에 해당한다고 판단하고 있으나,\n- 「노동조합 및 노동관계조정법」의 입법 취지는 근로계약상의 근로의무 대신 노동조합의 업무에 종사하는 근로시간면제자라 하더라도 급여를 지급할 수 있도록 근거를 둔 것이고, 「근로기준법」상임금 관련 규정은 근로계약에 따른 노무제공을 전제로 한 강행규정의 효력을 인정하고 있는 바, 입법취지가 서로 다르고, 대법원 판결은 퇴직금 산정을 위한 평균임금 계산과 관련하여 기준을 제시한것으로서, 이를 준거로 근로시간면제자에게 지급하는 급여가 「근로기준법」상 임금에 해당한다고 단정하기는 어려울 것으로 사료됨.\n[참고] 대법원 2018.4.26. 선고 2012다8239 판결근로시간 면제자에 대한 급여는 근로시간 면제자로 지정되지 아니하고 일반 근로자로 근로 하였다면 해당 사업장에서 동종 혹은 유사업무에 종사하는 동일 또는 유사 직급ㆍ호봉의 일반 근로자의 통상근로시간과 근로조건 등을 기준으로 받을 수 있는 급여 수준이나지급 기준과 비교하여 사회통념상 수긍할 만한 합리적인 범위를 초과할 정도로 과다하지 않은 한 근로시간 면제에 따라 사용자에 대한 관계에서 제공한 것으로 간주되는 근로의 대가로서, 그 성질상임금에 해당하는 것으로 봄이 타당하다. 따라서 근로시간 면제자의퇴직금과 관련한 평균임금을 산정할 때에는 특별한 사정이 없는 한근로시간 면제자가 단체협약 등에 따라 지급받는 급여를 기준으로하되, 다만 과다하게 책정되어 임금으로서 성격을 가지고 있지 않은 초과 급여 부분은 제외하여야 할 것이다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17042_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:00.630340"
  },
  {
    "item_id": "18522",
    "title": "연차휴가 적용 관련 상시 5인 이상 사업장이 된 때가 언제인지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1974",
    "date": "2022.06.24.",
    "question": "「근로기준법」 제95조에서 규정하는 ‘임금 총액’의 범위 중도퇴직자에 대한 감급 제재는 어떻게 하여야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제95조에서 정하는 ‘감급 제재’란 근로자의 복무규율 위반에 대하여 정한 징벌적 제재의 일종으로서 근로계약 관계가존속되는 기간 중에 실제로 제공한 근로의 대가로 본래 근로자가받아야 할 임금의 일부를 감액 하는 것을 말하고,\n- 사용자가 근로자에 대해 감급 제재를 할 경우 위 규정에 따라 그감액은 1회의 금액이 평균임금의 1일분의 2분의 1을, 총액이 1임금지급기의 임금 총액의 10분의 1을 초과하지 못함.귀 질의만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 「근로기준법」 제95조에서 제한하는 감급의 제재는 근로계약 관계가 존속되는 기간 중에 실제로 제공한 근로의 대가로 본래 근로자가 받아야 할 임금의 일부를 감액하는 것이라는 점을 고려할 때,\n- 감급 제재 대상 근로자가 결근 등으로 인하여 정상근로 시 받아야 할 금액보다 소액이 된 경우 그 소액으로 된 임금 총액을 기초로 감액하는 것은 가능할 것임.\n- 또한, 감급 제재가 완료되기 전에 해당 근로자가 퇴직하는 경우에는 퇴직 당시 까지 기간에 대하여만 감급이 가능하다고 보아야할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18522_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:00.741327"
  },
  {
    "item_id": "16798",
    "title": "사내전산망을 통해 임금명세서를 교부해도 되는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1938",
    "date": "2022.06.22.",
    "question": "「근로기준법 시행령」 제7조의2 제3항에 따라 상시 근로자 수가 4인 이하인 사업장이 연차휴가를 적용할 수 있는 5인 이상 사업장으로 된 때가 언제인지",
    "answer": "「근로기준법」 제60조의 연차휴가는 같은 법 제11조제1항에 따라상시 근로자 수가 5인 이상인 근로자를 사용하는 사업장에 적용되고 있음.5인 이상 사업장 여부를 판단할 때의 상시 사용하는 근로자 수의산정방법에 관하여는 「근로기준법 시행령」 제7조의2 규정에서 정하고 있고, 같은 조 제2항 제1호에서 역일상 1개월(산정기간) 동안 일별 근로자 수를 파악하였을 때 법 적용 기준에 미달하는 일수가 2분의 1 미만인 경우에는 법 적용 사업장으로 본다고 규정하고있으므로, 위와 같이 산정한 결과 법 적용기준에 부합한다면 산정기간 1개월의 익일이 5인 이상 사업장으로 된 때로 보는 것이 타당하다고 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16798_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:00.852376"
  },
  {
    "item_id": "16600",
    "title": "포상금의 임금성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1857",
    "date": "2022.06.14.",
    "question": "근로자에게 임금 지급 시 관련 내역을 사내전산망을 통해 제공하고있음에도 별도로 임금명세서를 정해진 양식에 따라 서면으로 교부하고 수령에 관한 서명을 받아야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제48조제2항에 따라 사용자는 임금을 지급하는 때에는 근로 자에게 임금의 구성항목ㆍ계산방법, 제43조제1항 단서에따라 임금의 일부를 공제한 경우의 내역 등 대통령령으로 정하는사항을 적은 임금명세서를 서면 (「전자문서 및 전자거래 기본법」제2조제1호에 따른 전자문서를 포함한다)으로 교부하여야 함.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 「근로기준법」 제48조제2항 및 같은 법 시행령제27조의2에서 정한 법정 기재사항을 포함하여 임금명세서를 작성하면 될 것이고, 별도의 법정서식은 없음.\n- 또한, 사용자가 임금명세서를 사내인트라넷에 입력하고, 근로자가 별도로 부여 받은 아이디로 자유롭게 접속하여 열람 및 출력할수 있으면 임금명세서 교부 의무를 이행한 것으로 볼 수 있으므로,법정 기재사항이 포함된 임금명세서를 사내인트라넷망을 통해 교부하는 경우 해당 근로자에게 별도로 서면 교부할 필요는 없음.\n- 또한, 사용자가 임금명세서를 교부할 때 수령에 관하여 근로자의확인을 받아야 할 의무는 없으나, 수령 여부를 분명히 할 필요가있는 경우에는 수령 대장 등을 활용하는 것도 가능할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16600_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:00.965130"
  },
  {
    "item_id": "16732",
    "title": "교육시간에 대한 별도의 임금기준을 정해도 되는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1826",
    "date": "2022.06.10.",
    "question": "선수의 경기력 향상을 위하여 국내외 대회에 출전하여 팀이 상위에입상하는 경우, 포상차원에서 해당 팀의 팀원들에게 입상포상금을지급할 시, 임금에 해당하는지",
    "answer": "평균임금 산정의 기초가 되는 임금이란 사용자가 근로의 대가로 근로자에게 임금, 봉급, 그 밖에 어떠한 명칭으로든지 지급하는 모든금품을 말하고,\n- 근로자에게 계속적ㆍ정기적으로 지급되고 그 지급에 관하여 단체협약, 취업규칙 등에 의하여 사용자에게 지급의무가 지워져 있으면그 명칭 여하를 불문하고 모두 포함됨(같은 취지: 대법원 94다카19647, 1990.12.7. 참조)\n.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 귀 질의상의 입상포상금은 소속 선수들이 국내외대회에 출전하여 상위에 입상하는 경우에 지급되는 금품으로서, 달리 볼 사정이 없는 한 근로 제공의 대가로 계속적ㆍ정기적으로 지급되는 「근로기준법」상 임금에 해당한다고 보기는 어려울 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16732_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:01.079357"
  },
  {
    "item_id": "16626",
    "title": "평균임금산정 특례 고시",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1830",
    "date": "2022.06.10.",
    "question": "「고등교육법」을 적용받지 않는 시간강사에 대하여 법정교육을 실시하는 경우 그 교육시간에 대하여 강의시급이 아닌 최저임금을 지급하는 단체협약을 체결할 수 있는지",
    "answer": "귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 법령에 따라 사용자가 의무적으로 실시하여야 하는 법정교육을 소정근로시간 중에 하는 경우 유급으로 처리하여야할 것이고, 원칙적으로는 당초 소정근로시간에 대하여 지급하기로정한 임금을 지급하는 것이 타당할 것으로 판단됨.\n- 다만, 시간강사의 경우 미리 정한 시간당 강의료 및 강의시간수에 따라 임금을 지급받는바, 노사가 근로계약이나 단체협약 등을통해 강의시간 외에 실시되는 법정교육시간에 대한 임금수준을 시간당 강의료와 별도로 정할 수 있을 것으로 사료됨. 다만 최저임금액이상으로 정하여 지급하여야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16626_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:01.194447"
  },
  {
    "item_id": "16594",
    "title": "국책연구원 연구수당의 임금성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1683",
    "date": "2022.05.25.",
    "question": "「고등교육법」을 적용받지 않는 시간강사에 대하여 법정교육을 실시하는 경우 그 교육시간에 대하여 강의시급이 아닌 최저임금을 지급하는 단체협약을 체결할 수 있는지",
    "answer": "귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 법령에 따라 사용자가 의무적으로 실시하여야 하는 법정교육을 소정근로시간 중에 하는 경우 유급으로 처리하여야할 것이고, 원칙적으로는 당초 소정근로시간에 대하여 지급하기로정한 임금을 지급하는 것이 타당할 것으로 판단됨.\n- 다만, 시간강사의 경우 미리 정한 시간당 강의료 및 강의시간수에 따라 임금을 지급받는바, 노사가 근로계약이나 단체협약 등을통해 강의시간 외에 실시되는 법정교육시간에 대한 임금수준을 시간당 강의료와 별도로 정할 수 있을 것으로 사료됨. 다만 최저임금액이상으로 정하여 지급하여야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16594_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:01.311356"
  },
  {
    "item_id": "16644",
    "title": "육아휴직 사용 후 퇴직 시 평균임금의 계산에 포함되는 연차휴가미사용수당",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1557",
    "date": "2022.05.16.",
    "question": "국책연구과제를 수행하는 연구원에게 지급하는 연구수당이 「근로기준법」상 임금에 해당하는지",
    "answer": "임금이란 사용자가 근로의 대가로 근로자에게 임금, 봉급, 그 밖에어떠한 명칭 으로든지 지급하는 모든 금품을 말함.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 귀 질의상의 연구수당은 「국가연구개발혁신법」및 과학기술정보 통신부 고시 「국가연구개발사업 연구개발비 사용기준」 등에 근거하여 연구 기관의 장이 국책연구과제에 참여한 연구원에게 그 기여도를 평가하여 차등 지급하는 장려금 성격의 금품으로 판단됨.\n- 연구수당 지급과 관련한 단체협약ㆍ취업규칙 등에 기여도를 평가하는 기준과 이에 따라 연구수당을 지급하는 조건, 지급액, 지급시기 등을 미리 정하여 지급하거나, 근로자들에게 관례적으로 지급하여 사회통념상 근로자가 당연히 지급받을 수 있다는 기대를 갖게되어 노동관행으로 인정되는 경우라면 그 지급이 계속적ㆍ정기적으로이루어져 사용자에게 지급의무가 확정된 임금에 해당될 것으로 사료됨.\n- 다만, 사용자의 재량에 따라 연구수당의 지급여부 및 지급률이결정되는 등 지급조건이 불확정적인 경우라면 이는 개별 근로자에대한 근로의 대가와 무관하게 지급하는 금품으로서 「근로기준법」상 임금에 해당하지 않을 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16644_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:01.426410"
  },
  {
    "item_id": "16590",
    "title": "차량유지금의 임금성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1558",
    "date": "2022.05.16.",
    "question": "육아휴직을 사용하고 퇴직하는 경우 평균임금의 계산에 포함되는 연차휴가 미사용수당",
    "answer": "평균임금이란 이를 산정하여야 할 사유가 발생한 날 이전 3개월 동안에 그 근로자에게 지급된 임금의 총액을 그 기간의 총일수로 나눈 금액을 말함.\n- 한편, 「근로기준법 시행령」 제2조제1항제5호에 따라 평균임금산정기간 중에 육아휴직 기간이 포함된 경우에 그 기간과 그 기간중에 지급된 임금은 평균 임금 산정기준이 되는 기간과 임금의 총액에서 각각 제외하여야 하고,\n- 고용노동부고시 제2015-77호 「평균임금산정 특례 고시」에 따라 평균임금의 계산에서 제외되는 기간이 3개월 이상인 경우 제외되는 기간의 최초일을 평균 임금의 산정사유가 발생한 날로 보아평균임금을 산정하여야 함.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 육아휴직 기간이 3개월 이상인 경우 육아휴직 시작일을 평균임금 산정사유가 발생한 날로 보아야 할 것이므로,\n- 근로자가 육아휴직 기간 중에 연차휴가미사용수당을 지급받았더라도, 원칙 적으로 육아휴직 시작일 이전에 지급받은 연차휴가미사용수당액의 3/12을 평균임금 산정을 위한 기준 임금총액에 포함하여야 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16590_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:01.538128"
  },
  {
    "item_id": "16638",
    "title": "퇴직 전 임금인상을 소급적용하기로 합의한 경우 평균임금 산정방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1556",
    "date": "2022.05.16.",
    "question": "해외은행에서 파견근무하는 근로자는 매월 기본급과 함께 정액의 차량유지금을 지급하는데, 실제 차량이 없는 근로자도 동일하게 지급할 경우, 차량유지금이 「근로기준법」상 임금에 해당하는지",
    "answer": "임금이란 사용자가 근로의 대가로 근로자에게 임금, 봉급, 그 밖에어떠한 명칭 으로든지 지급하는 모든 금품을 말하고,\n- 어떠한 금품이 임금에 포함되는지 여부는 매월 정기적ㆍ계속적으로 지급되고, 그 지급대상, 시기, 금액 등 지급조건이 취업규칙이나 단체협약 등에 규정되어 사용자에게 지급의무가 부여되어 있거나그러한 관행이 설정되어 있는지 여부에 따라 판단하여야 함.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 일반적으로 취업규칙이나 보수규정 등에서 정한바에 따라 일정 직급 이상의 직원에 대하여 정액의 수당을 매월 정기적ㆍ계속적으로 지급하는 경우에 해당 금품은 「근로기준법」상 임금에 해당될 것으로 판단됨.\n- 다만, 지급의무의 발생이 단순히 생활보조적, 복리후생적으로 지급되는 금품이거나 실비변상으로 지급되는 금품인 경우 또는 개별근로자의 특수하고 우연한 사정에 의해 좌우되는 경우에는 근로의대상으로 지급된 임금으로 볼 수 없으므로(같은 취지:대법원 94다55934, 1995.5.12.),\n- 차량유지금이 임원급 직원에 대하여 차량을 제공하는 대신에 차량 대여 등을 하는 경우 예상되는 비용에 상응하는 금액을 지급하는 것이라면 임금성이 부인될 수도 있을 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16638_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:01.651879"
  },
  {
    "item_id": "16480",
    "title": "근무계획표에 따라 소정근로일 및 휴일을 정하는 것이 가능한지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1552",
    "date": "2022.05.12.",
    "question": "근로자가 퇴직하기 전에 임금인상을 소급적용하기로 합의한 경우,평균임금을 산정하는 방법",
    "answer": "평균임금이란 이를 산정하여야 할 사유가 발생한 날 이전 3개월 동안에 그 근로자에게 지급된 임금의 총액을 그 기간의 총일수로 나눈 금액을 말함.귀 질의만으로 구체적인 사실관계는 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 노사가 단체협약 등에서 임금인상을 소급적용하기로 합의하는 경우 이를 달리 적용하기로 규정하는 등 달리 판단할사정이 없다면 소급적용하기로 한 날로부터 기본급 등 고정적인 임금액이 변동되고, 이에 따라 통상임금도 조정되어 통상임금으로 산정되는 연장근로수당 등 각종 제수당도 다시 산정 하여 지급하여야할 것임.\n- 따라서 귀 질의상의 사업장에서 ’21.12월에 단체협약을 체결하여 ’21.1월 임금부터 소급적용하기로 합의하고 소급적용일 이후 평균임금 산정사유가 발생하였다면, 이를 달리 판단할 사정이 없는한 임금인상을 소급적용하여 재산정한 임금 총액으로 평균임금을 산정하여야 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16480_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:01.763469"
  },
  {
    "item_id": "16510",
    "title": "장해급여 수급기간이 해고금지 기간에 해당하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1549",
    "date": "2022.05.12.",
    "question": "근로계약을 체결할 때 휴일과 소정근로일을 특정하지 아니하고, 매월 초 회사의 근무계획표에 따라 소정근로일 및 휴일을 정하는 것이 가능한지",
    "answer": "「근로기준법」 제17조에서 사용자는 근로계약을 체결할 때에 근로자에게 임금, 소정근로시간, 휴일, 휴가 등 법령에서 정하는 사항을 명시하도록 하는 한편, 「기간제 및 단시간근로자 보호 등에 관한 법률」 제17조에서는 기간제근로자 또는 단시간근로자와 근로계약을 체결할 때 명시해야 하는 사항을 별도로 규정하고 있음.\n- 이는 사용자가 우월한 지위를 남용하여 구체적인 근로조건을 제시하지 아니한 채 근로조건의 불확정 상태하에서 근로자의 근로를수령하는 것을 방지하기 위한 것으로, 이러한 취지를 고려할 때 원칙적으로 사용자는 근로 계약을 체결할 때 소정근로시간(단시간근로자인 경우 근로일 및 근로일별 근로시간)을 명시하여야 할 것임.한편, 관공서의 공휴일 적용과 관련하여 근무편성 시 관공서 공휴일에 근무할 근로자를 고의로 누락하거나 이날을 제외하는 방법 등으로 유급휴일을 보장 하지 않거나 그간의 관행을 벗어나 관공서공휴일 유급휴일의 적용을 잠탈 하려는 사용자의 의도 등에 따라근로자의 임금 수준이 감소하였다면 이는 법 개정의 취지에 부합한다고 보기 어렵다 할 것임(임금근로시간과-660, 2021.3.23.).귀 질의내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 「근로기준법」 제17조 규정 취지, 관공서 공휴일 적용 법 개정취지 등을 고려 할 때 교대제 근무 등으로 인해 부득이 소정근로일을 사전에 확정하지 못하고 매월 근무계획표에 따라 정한다 하더라도, 휴일에 관하여는 근로계약을 체결 할 때 정하거나 취업규칙 등에 휴일을 특정하고 그에 따라 휴일을 적용하는 것이 바람직할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16510_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:01.877712"
  },
  {
    "item_id": "16524",
    "title": "해고예고 예외 사유인 근로자 귀책사유는 법원의 판결이 있어야 하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1550",
    "date": "2022.05.12.",
    "question": "근로계약을 체결할 때 휴일과 소정근로일을 특정하지 아니하고, 매월 초 회사의 근무계획표에 따라 소정근로일 및 휴일을 정하는 것이 가능한지",
    "answer": "「근로기준법」 제17조에서 사용자는 근로계약을 체결할 때에 근로자에게 임금, 소정근로시간, 휴일, 휴가 등 법령에서 정하는 사항을 명시하도록 하는 한편, 「기간제 및 단시간근로자 보호 등에 관한 법률」 제17조에서는 기간제근로자 또는 단시간근로자와 근로계약을 체결할 때 명시해야 하는 사항을 별도로 규정하고 있음.\n- 이는 사용자가 우월한 지위를 남용하여 구체적인 근로조건을 제시하지 아니한 채 근로조건의 불확정 상태하에서 근로자의 근로를수령하는 것을 방지하기 위한 것으로, 이러한 취지를 고려할 때 원칙적으로 사용자는 근로 계약을 체결할 때 소정근로시간(단시간근로자인 경우 근로일 및 근로일별 근로시간)을 명시하여야 할 것임.한편, 관공서의 공휴일 적용과 관련하여 근무편성 시 관공서 공휴일에 근무할 근로자를 고의로 누락하거나 이날을 제외하는 방법 등으로 유급휴일을 보장 하지 않거나 그간의 관행을 벗어나 관공서공휴일 유급휴일의 적용을 잠탈 하려는 사용자의 의도 등에 따라근로자의 임금 수준이 감소하였다면 이는 법 개정의 취지에 부합한다고 보기 어렵다 할 것임(임금근로시간과-660, 2021.3.23.).귀 질의내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 「근로기준법」 제17조 규정 취지, 관공서 공휴일 적용 법 개정취지 등을 고려 할 때 교대제 근무 등으로 인해 부득이 소정근로일을 사전에 확정하지 못하고 매월 근무계획표에 따라 정한다 하더라도, 휴일에 관하여는 근로계약을 체결 할 때 정하거나 취업규칙 등에 휴일을 특정하고 그에 따라 휴일을 적용하는 것이 바람직할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16524_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:01.993208"
  },
  {
    "item_id": "16592",
    "title": "해외파견수당의 임금성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1542",
    "date": "2022.05.12.",
    "question": "「근로기준법」 제26조제3호 및 같은 법 시행규칙 제4조에 따라 해고예고의 예외가 되는 근로자의 귀책사유 중 “영업용 차량 운송 수입금을 부당하게 착복하는 등 직책을 이용하여 공금을 착복, 장기유용, 횡령 또는 배임한 경우”란 법원의 판결 등을 필요로 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제26조제3호 및 같은 법 시행규칙 제4조에 따라 근로자가 고의로 사업에 막대한 지장을 초래하거나 재산상 손해를 끼친 경우로서 영업용 차량 운송 수입금을 부당하게 착복하는 등 직책을 이용하여 공금을 착복, 장기유용, 횡령 또는 배임한 경우에는해고예고의 예외가 되는 근로자의 귀책사유로서 사용자는 예고절차없이 근로자를 해고할 수 있음.이와 같이 해고예고가 불필요한 경우를 규정한 취지를 고려할 때,위 법 규정에서 정하는 해고예고의 예외가 되는 근로자의 귀책사유가 구체적 사실에 따라 객관적이고 명확하게 확인된 때 예고절차없이 해고가 가능한 것으로 봄이 상당하다고 사료되며, 소송절차에따른 법원의 판결 등을 반드시 필요로 한다고 보기에는 어려워 보임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16592_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:02.105566"
  },
  {
    "item_id": "16696",
    "title": "노동위원회의 시정명령(「기간제법」 제13조)을 미이행한 경우「근로기준법」 제36조 적용 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1512",
    "date": "2022.05.09.",
    "question": "해외지사(나라별) 및 직급에 따라 현지화폐로 차등지급하며, 현지생활에 필요한 금액이라는 명목으로 해외파견수당을 지급할 때, 해외파견수당이 「근로기준법」상 임금에 해당하는지",
    "answer": "임금이란 사용자가 근로의 대가로 근로자에게 임금, 봉급, 그 밖에어떠한 명칭 으로든지 지급하는 모든 금품을 말함.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 귀 질의상의 해외파견수당이 근로자가 해외근무라는 특수한 근무 환경에서 직무를 수행하게 됨에 따라 추가로 소요되는 비용을 변상하기 위 하여 지급하는 실비 변상적인 금품이라면「근로기준법」상 임금으로 보기는 어려울 것으로 사료됨(참고: 임금근로시간정책팀-1498, 2006.6.26.).\n- 따라서 사업장에서 해외파견수당을 지급하게 된 배경 및 지급하는 목적, 취업 규칙ㆍ보수규정 등에서 정한 지급조건 등을 고려하여상기 기준에 따라 판단 하시기 바람.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16696_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:02.222056"
  },
  {
    "item_id": "16802",
    "title": "정기적으로 실시하는 승진시험 시간이 근로시간에 해당하는지",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-976",
    "date": "2022.05.04.",
    "question": "기간제 근로자가 퇴사 이후 직무수당 미지급에 대하여 차별시정을신청하여 노동위원회에서 시정명령하였으나 사용자가 미이행한 경우에 근로자가 「근로 기준법」 제36조 위반으로 지방노동관서에 진정을 제기할 수 있는지",
    "answer": "「근로기준법」 제36조에 따라 사용자는 근로자가 사망 또는 퇴직하는 경우에는 그 지급 사유가 발생한 때부터 14일 이내에 임금,보상금, 그 밖의 모든 금품을 지급하여야 하고, 다만, 특별한 사정이 있을 경우에는 당사자 사이의 합의에 의하여 기일을 연장할 수있음.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 「근로기준법」 제36조에 따라 금품청산의 대상으로 정한 ‘임금, 보상금, 그 밖의 모든 금품’이란 사망 또는 퇴직 등으로 근로관계가 종료 되는 전 그 지급이 확정된 금품을 말함.\n- 한편, 노동위원회는 「기간제 및 단시간근로자 보호 등에 관한법률」 제13조 제1항에 따라 차별적 처우에 대하여 차별적 행위의중지, 임금 등 근로조건의 개선 또는 적절한 배상 등의 시정명령을할 수 있는바, 노동위원회가 차별적 처우에 대하여 배상금 지급을명령하는 경우 사용자는 이를 이행할 공법상 의무를 부담하게 되나, 이로 인해 사용자와 근로자가 체결한 근로계약이 변동 되는 것은 아닌 것으로 사료됨.따라서, 배상금은 노동위원회의 시정명령으로 비로소 발생한 것으로서, 근로 관계에서 기인하여 근로관계 종료 시 사용자에게 금품청산의 의무가 발생하는 금품으로 보기는 어려울 것으로 판단됨.\n- 또한, 「기간제법」 제24조에서는 제14조에 따라 확정된 시정명령을 정당한 이유 없이 이행하지 아니한 자에게는 1억원 이하의 과태료를 부과하는 등 시정지시 불이행에 대한 별도의 제재 수단을두고 있고, 사업주의 불이행으로 배상액을 지급받지 못한 경우 근로자는 민사소송절차를 통해 구제받을 수 있으므로,사용자가 시정명령을 불이행하였다고 하여 「근로기준법」 제36조의규율 대상에 해당한다고 볼 수 없을 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16802_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:02.335423"
  },
  {
    "item_id": "16612",
    "title": "노동위원회 구제명령에 따른 임금상당액의 임금성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1462",
    "date": "2022.05.03.",
    "question": "매년 00월 토요일에 정기적으로 실시하는 승진시험 시간이 근로시간에 해당 하는지",
    "answer": "「근로기준법」상 근로시간이라 함은 근로자가 사용자의 지휘감독아래 종속되어 있는 시간, 즉 노동력을 사용자의 처분 아래에 둔실구속시간을 의미하며,\n- 근로시간에 해당되는지의 여부는 사용자의 지시 여부, 업무 관련성 여부, 참여 의무 정도, 수행이나 참여를 거부한 경우 불이익 여부 등 구체적 사실관계를 따져 종합적으로 판단하여야 함귀 ○○에서 제출한 자료에 따르면, 승진시험이 사업장 인사규정 등에 따라 매년 정기적으로 실시되고 있는 것으로 보이나, 그것만으로 승진시험 시간이 근로시간에 해당한다고 단정하기는 어려울 것으로 사료되며,\n- 사용자의 시험응시 지시 여부, 시험응시의 강제성·의무성 여부,근로자의 시험 응시의 선택권·자율성 여부, 근로자가 시험에 응시하지 않을 경우 신분상 불이익 (직무배제, 전보, 징계 등)이 있는지 여부, 승진시험에 불합격한 경우 재응시 가능 여부 등 구체적사실관계를 종합하여 노동력이 사용자의 처분 아래 맡겨 졌던 시간에 해당하는지를 판단해야 할 것으로 사료됨.\n* 승진시험이 사용자의 지시에 따라 근로자가 의무적으로 응해야하고, 시험응시를 하지 않을 경우 이에 따른 불이익(시말서 제출,징계, 전보 등)을 주는 경우라면 근로시간으로 볼 수 있을 것이지만, 시험응시에 근로자의 자율적 선택권이 있고, 시험응시에 불응한다 하더라도 직접적인 불이익이 없는 경우라면 근로시간으로 보기어려울 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16612_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:02.448777"
  },
  {
    "item_id": "16916",
    "title": "격일제 교대 근무자(감시적 근로자)의 연차휴가수당 및 유급휴일수당 산정 방식",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-911",
    "date": "2022.04.27.",
    "question": "매년 00월 토요일에 정기적으로 실시하는 승진시험 시간이 근로시간에 해당 하는지",
    "answer": "「근로기준법」상 근로시간이라 함은 근로자가 사용자의 지휘감독아래 종속되어 있는 시간, 즉 노동력을 사용자의 처분 아래에 둔실구속시간을 의미하며,\n- 근로시간에 해당되는지의 여부는 사용자의 지시 여부, 업무 관련성 여부, 참여 의무 정도, 수행이나 참여를 거부한 경우 불이익 여부 등 구체적 사실관계를 따져 종합적으로 판단하여야 함귀 ○○에서 제출한 자료에 따르면, 승진시험이 사업장 인사규정 등에 따라 매년 정기적으로 실시되고 있는 것으로 보이나, 그것만으로 승진시험 시간이 근로시간에 해당한다고 단정하기는 어려울 것으로 사료되며,\n- 사용자의 시험응시 지시 여부, 시험응시의 강제성·의무성 여부,근로자의 시험 응시의 선택권·자율성 여부, 근로자가 시험에 응시하지 않을 경우 신분상 불이익 (직무배제, 전보, 징계 등)이 있는지 여부, 승진시험에 불합격한 경우 재응시 가능 여부 등 구체적사실관계를 종합하여 노동력이 사용자의 처분 아래 맡겨 졌던 시간에 해당하는지를 판단해야 할 것으로 사료됨.\n* 승진시험이 사용자의 지시에 따라 근로자가 의무적으로 응해야하고, 시험응시를 하지 않을 경우 이에 따른 불이익(시말서 제출,징계, 전보 등)을 주는 경우라면 근로시간으로 볼 수 있을 것이지만, 시험응시에 근로자의 자율적 선택권이 있고, 시험응시에 불응한다 하더라도 직접적인 불이익이 없는 경우라면 근로시간으로 보기어려울 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16916_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:02.561006"
  },
  {
    "item_id": "16958",
    "title": "파견근로자에 대한 직장 내 괴롭힘 규정 적용",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1412",
    "date": "2022.04.27.",
    "question": "노동위원회의 부당해고 구제명령으로 사용자에게 지급의무가 발생한임금 상당액이 「근로기준법」상 임금에 해당하지 않는다고 판단한우리부 행정 해석에 변경사항이 있는지",
    "answer": "임금이란 사용자가 근로의 대가로 근로자에게 임금, 봉급, 그 밖에어떠한 명칭 으로든지 지급하는 모든 금품을 말하고,\n- 근로자에게 정기적ㆍ계속적으로 지급되고, 그 지급에 관하여 단체협약, 취업 규칙 등에 의하여 사용자에게 지급의무가 지워져 있으면 그 명칭 여하를 불문 하고 모두 포함됨(같은 취지: 대법원2002.5.31. 선고 2000다18127 판결).귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 노동위원회의 구제명령에 따라 발생하는 임금상당액이라 함은 근로자가 부당해고 기간 동안에 정상적으로 일을 계속하였더라면 받을 수 있었던 임금에 해당하는 금품을 의미할 것임.\n- 따라서 그 지급의무가 현실적인 근로제공과 관련없는 「민법」제538조제1항에 따라 발생한 채권에 해당하고, 사용자가 노동위원회의 구제명령을 불이행하여 임금상당액을 지급하지 않는 경우 「근로기준법」 제33조 및 제111조에서 별도의 제재 수단을 두고 규율하고 있는 점 등을 고려할 때, 임금상당액이 「근로기준법」상 임금으로 보기는 어렵다고 판단한 기존 행정해석을 유지 하고 있음을알려드림.\n[참고] 대법원 2018.4.26. 선고 2012다8239 판결근로시간면제자에 대한 급여는 근로시간 면제자로 지정되지 아니하고 일반 근로자로 근로 하였다면 해당 사업장에서 동종ㆍ혹은 유사업무에 종사하는 동일 또는 유사 직급ㆍ호봉의 일반 근로자의 통상근로시간과 근로조건 등을 기준으로 받을 수 있는 급여 수준이나지급 기준과 비교하여 사회통념상 수긍할 만한 합리적인 범위를 초과할 정도로 과다하지 않은 한 근로시간 면제에 따라 사용자에 대한 관계에서 제공한 것으로 간주되는 근로의 대가로서, 그 성질상임금에 해당하는 것으로 봄이 타당하다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16958_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:02.676022"
  },
  {
    "item_id": "16974",
    "title": "「근로기준법」 제76조의3 제3항에서의 “조사 기간”에 대한 해석",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1389",
    "date": "2022.04.25.",
    "question": "파견근로자에 대한 직장 내 괴롭힘 규정 적용되는지",
    "answer": "‘근로자파견’ 관계에서도 「파견근로자 보호 등에 관한 법률」 제34조제1항에 따라 파견사업주 및 사용사업주를 근로기준법상 사용자로 보아 「근로기준법」상 직장 내 괴롭힘 금지 규정의 적용을받음.\n- 따라서, 파견업체 소속 근로자가 피해자인 경우에 사용사업주도「근로기준법」상 사용자에 해당하므로 직장 내 괴롭힘 조사ㆍ조치의무가 있음.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16974_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:02.788418"
  },
  {
    "item_id": "16546",
    "title": "사용증명서 발급 업무 담당자가 과태료 부과 대상이 되는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1378",
    "date": "2022.04.25.",
    "question": "「근로기준법」 제76조의3 제3항에서의 “조사 기간”이란 단순히 직장 내 괴롭힘을 조사하는 기간을 의미하는 것인지, 아니면 가해자에 대한 징계조치를 완료 할 때까지를 의미하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제76조의3 제3항의 “조사기간”은 달리 판단할 사정이 없는 한 직장 내 괴롭힘 신고를 접수받거나 직장 내 괴롭힘 발생 사실을 인지하여 조사가 시작된 시점부터 “조사 결과 직장 내괴롭힘 발생 사실이 확인되거나 발생하지 않았다고 확인된 때”까지의 기간을 의미하는 것으로 보아야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16546_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:02.902546"
  },
  {
    "item_id": "17004",
    "title": "취업규칙상 직장 내 괴롭힘 적용 범위 확대 규정 관련 해석",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1387",
    "date": "2022.04.25.",
    "question": "「근로기준법」 제76조의3 제3항에서의 “조사 기간”이란 단순히 직장 내 괴롭힘을 조사하는 기간을 의미하는 것인지, 아니면 가해자에 대한 징계조치를 완료 할 때까지를 의미하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제76조의3 제3항의 “조사기간”은 달리 판단할 사정이 없는 한 직장 내 괴롭힘 신고를 접수받거나 직장 내 괴롭힘 발생 사실을 인지하여 조사가 시작된 시점부터 “조사 결과 직장 내괴롭힘 발생 사실이 확인되거나 발생하지 않았다고 확인된 때”까지의 기간을 의미하는 것으로 보아야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17004_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:03.019066"
  },
  {
    "item_id": "16944",
    "title": "근로자대표의 선출방식 및 임기",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1341",
    "date": "2022.04.22.",
    "question": "취업규칙상 규정된 직장 내 괴롭힘 규정 관련 해석 및 조치",
    "answer": "「근로기준법」 제76조의2 및 제76조의3 등의 규정에 따라 사용자또는 근로자는 다른 근로자에 대해 직장 내 괴롭힘 행위를 해서는아니 되며, 직장 내 괴롭힘이 발생할 경우에는 사용자는 이에 대한조사 및 조치를 하여야 할 것임.귀 질의내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확히 답변드리기는 어려우나,\n- 「근로기준법」상 직장 내 괴롭힘 금지 규정은 사용자 또는 동일한 사용자의 근로자 간에 발생할 수 있는 직장 내 괴롭힘에 대해서적용되는 것이며, 귀 질의상의 협력사인 다른 사용자의 근로자에대한 직장 내 괴롭힘까지 사용 자에게 조사 등의 조치의무를 부여하는 것은 아님.\n- 이는 사용자가 다를 경우 인사·노무관리권한이 없는 근로자에게까지 조사 하도록 강제할 수 없기 때문임.\n- 다만, 사내 규정 등을 통해 원청 소속 근로자가 협력사 직원에대해 직장 내 괴롭힘을 할 경우 해당 사용자는 조사 등을 거쳐 소속 근로자에 대해 징계 등의 조치를 취하는 것은 가능함.한편, 직장 내 괴롭힘과 같은 행위는 우리 사회에서 금지되어야 하는 것으로 「근로기준법」 적용 여부와 관계없이 이를 예방하고,괴롭힘 행위가 발생한 경우에 조사 등을 통해 소속 근로자 중 가해자 징계 및 피해자 보호는 필요하다고 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16944_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:03.131373"
  },
  {
    "item_id": "18556",
    "title": "동일 법인 내 다른 소속 기관에서 근무하게 될 경우 다시 근로계약을 체결해야 하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1358",
    "date": "2022.04.22.",
    "question": "유연근무제 도입 등을 위해 근로자대표를 선출할 때 그 선출방법은어떻게 되는지근로자대표의 임기를 자율적으로 정할 수 있는지",
    "answer": "「근로기준법」에서 탄력적 근로시간제도 등 도입을 위해 서면합의를 할 수 있는 근로자대표란 당해 사업 또는 사업장에 근로자의 과반수로 조직된 노동조합이 있는 경우에는 그 노동조합, 근로자의과반수로 조직된 노동조합이 없는 경우에는 근로자의 과반수를 대표하는 자를 말함.「근로기준법」에서 근로자대표와 관련하여 근로자 과반수로 조직된노동조합이 없는 경우에 근로자대표를 어떻게 선정해야 하는지 등에대해서는 명확하게 규정하고 있지 않지만 근로자에게 대표권 행사내용 등을 주지시킨 상태에서 근로자 과반수의 의사를 모으는 방법으로 선정하는 것이 바람직할 것이고,\n- 임기에 대해서는 「근로기준법」에서 정한 바가 없으므로 근로자대표를 선출할 때 해당 사안에 대해서만 대표권을 행사하는 것으로한정할지 임기를 정해서 그 임기 동안 대표권을 행사할지에 대해서는 자율적으로 정할 수 있을 것임. 다만, 임기를 정하더라도 그 기간은 사회통념상 합리성이 인정될 정도의 기간으로 정하여야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18556_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:03.246203"
  },
  {
    "item_id": "18488",
    "title": "산모건강관리사의 근로자성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1338",
    "date": "2022.04.21.",
    "question": "유연근무제 도입 등을 위해 근로자대표를 선출할 때 그 선출방법은어떻게 되는지근로자대표의 임기를 자율적으로 정할 수 있는지",
    "answer": "「근로기준법」에서 탄력적 근로시간제도 등 도입을 위해 서면합의를 할 수 있는 근로자대표란 당해 사업 또는 사업장에 근로자의 과반수로 조직된 노동조합이 있는 경우에는 그 노동조합, 근로자의과반수로 조직된 노동조합이 없는 경우에는 근로자의 과반수를 대표하는 자를 말함.「근로기준법」에서 근로자대표와 관련하여 근로자 과반수로 조직된노동조합이 없는 경우에 근로자대표를 어떻게 선정해야 하는지 등에대해서는 명확하게 규정하고 있지 않지만 근로자에게 대표권 행사내용 등을 주지시킨 상태에서 근로자 과반수의 의사를 모으는 방법으로 선정하는 것이 바람직할 것이고,\n- 임기에 대해서는 「근로기준법」에서 정한 바가 없으므로 근로자대표를 선출할 때 해당 사안에 대해서만 대표권을 행사하는 것으로한정할지 임기를 정해서 그 임기 동안 대표권을 행사할지에 대해서는 자율적으로 정할 수 있을 것임. 다만, 임기를 정하더라도 그 기간은 사회통념상 합리성이 인정될 정도의 기간으로 정하여야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18488_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:03.362429"
  },
  {
    "item_id": "16800",
    "title": "임금명세서 미교부에 대한 과태료 산정 기준",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1304",
    "date": "2022.04.20.",
    "question": "하나의 재단법인 산하에 수 개의 시설이 운영이 되던 중 산하 시설하나가 폐업되어 그 폐업된 산하 시설에 근무하던 근로자들을 해당재단법인 산하 다른 시설로 소속을 옮길 경우, 각 시설을 독립된사업장으로 보아 해당 근로자를 고용하는 시설의 장이 「근로기준법」상 사용자로 근로계약을 새롭게 체결 하여야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」상 사용자는 근로자를 사용종속관계 아래에 두어 근로를 제공 받고 그 대가로 임금을 지급하는 내용의 근로계약을 체결한 자를 의미하고, 이때 사업경영의 주체로서 근로자와 근로계약을 체결하는 당사자는 원칙적으로 사업주(법인인 경우에는 그 법인)라 할 것임.한편, 사업 또는 사업장의 독립성 여부를 판단함에 있어 원칙적으로 하나의 법인은 동일 사업 또는 사업장으로 판단하여야 할 것이나,\n- 법인 소속 기관이더라도 근로자 채용, 임금 결정 및 지급, 승진\nㆍ징계 등 인사 노무관리와 예산ㆍ회계 등이 독립적으로 구분하여 운영하고, 사업장에 경영 담당자가 정해져 있고 근로조건의 결정권과경영상 책임이 해당 경영담당자에게 전속되어 있는 경우에는 그 소속기관을 독립된 사업장으로 볼 수 있을 것임.귀하의 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 법인 소속 각각 기관이 독립된 사업장인지 여부는 인사ㆍ노무관리ㆍ회계 등이 독립적으로 운영되는지, 각 사업장별로 사업경영담당자가 정해져 있고 해당 사업장의 경영상 책임(근로조건 결정권 등)이 사업경영담당자에게 전속되는지, 그 밖에 사업장별로 적용하는것이 사회통념상 합리성에 부합하는지 등을 종합적으로 고려하여 개별 사안별로 판단하여야 할 것이고,\n- 귀 질의 사안에서 재단법인 각 산하 시설의 원장이 재단법인의대표자와 근로 계약을 체결하고 「근로기준법」상 근로자로 각 시설의 원장직을 업무를 수행 하고 있다면, 그 시설의 원장은 해당 시설의 경영상 책임이 전속되는 사업경영 담당자로 보기에는 어렵다고사료되나, 재단법인의 각 시설이 독립된 사업장 인지 여부는 위 판단기준에 따라 실질적인 운영형태 등을 갖고 종합적으로 판단하여야할 것임.\n- 한편, 위 기준에 따라 재단법인의 각 시설이 독립된 사업장에 해당하지 않는 경우라면, 재단법인의 각 시설의 원장이 근로계약 체결 사무를 행하였다고 하더라도 그 근로계약의 체결에 따른 효력은재단법인에 귀속된다고 할 것 이므로,\n- 폐업하는 산하 시설 소속 근로자들을 해당 재단법인의 다른 산하시설로 소속을 옮기는 것은 동일 사업장 내 배치전환 등의 인사이동에 해당하여 새롭게 근로 계약을 체결할 의무는 없을 것이나, 인사이동에 따른 직무 변경 등으로 근로 조건이 변경되는 경우 그 변경되는 근로조건은 명시하는 것이 바람직할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16800_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:03.476056"
  },
  {
    "item_id": "16790",
    "title": "토요일 근로를 약정한 경우 휴업수당 발생 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1319",
    "date": "2022.04.20.",
    "question": "하나의 재단법인 산하에 수 개의 시설이 운영이 되던 중 산하 시설하나가 폐업되어 그 폐업된 산하 시설에 근무하던 근로자들을 해당재단법인 산하 다른 시설로 소속을 옮길 경우, 각 시설을 독립된사업장으로 보아 해당 근로자를 고용하는 시설의 장이 「근로기준법」상 사용자로 근로계약을 새롭게 체결 하여야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」상 사용자는 근로자를 사용종속관계 아래에 두어 근로를 제공 받고 그 대가로 임금을 지급하는 내용의 근로계약을 체결한 자를 의미하고, 이때 사업경영의 주체로서 근로자와 근로계약을 체결하는 당사자는 원칙적으로 사업주(법인인 경우에는 그 법인)라 할 것임.한편, 사업 또는 사업장의 독립성 여부를 판단함에 있어 원칙적으로 하나의 법인은 동일 사업 또는 사업장으로 판단하여야 할 것이나,\n- 법인 소속 기관이더라도 근로자 채용, 임금 결정 및 지급, 승진\nㆍ징계 등 인사 노무관리와 예산ㆍ회계 등이 독립적으로 구분하여 운영하고, 사업장에 경영 담당자가 정해져 있고 근로조건의 결정권과경영상 책임이 해당 경영담당자에게 전속되어 있는 경우에는 그 소속기관을 독립된 사업장으로 볼 수 있을 것임.귀하의 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 법인 소속 각각 기관이 독립된 사업장인지 여부는 인사ㆍ노무관리ㆍ회계 등이 독립적으로 운영되는지, 각 사업장별로 사업경영담당자가 정해져 있고 해당 사업장의 경영상 책임(근로조건 결정권 등)이 사업경영담당자에게 전속되는지, 그 밖에 사업장별로 적용하는것이 사회통념상 합리성에 부합하는지 등을 종합적으로 고려하여 개별 사안별로 판단하여야 할 것이고,\n- 귀 질의 사안에서 재단법인 각 산하 시설의 원장이 재단법인의대표자와 근로 계약을 체결하고 「근로기준법」상 근로자로 각 시설의 원장직을 업무를 수행 하고 있다면, 그 시설의 원장은 해당 시설의 경영상 책임이 전속되는 사업경영 담당자로 보기에는 어렵다고사료되나, 재단법인의 각 시설이 독립된 사업장 인지 여부는 위 판단기준에 따라 실질적인 운영형태 등을 갖고 종합적으로 판단하여야할 것임.\n- 한편, 위 기준에 따라 재단법인의 각 시설이 독립된 사업장에 해당하지 않는 경우라면, 재단법인의 각 시설의 원장이 근로계약 체결 사무를 행하였다고 하더라도 그 근로계약의 체결에 따른 효력은재단법인에 귀속된다고 할 것 이므로,\n- 폐업하는 산하 시설 소속 근로자들을 해당 재단법인의 다른 산하시설로 소속을 옮기는 것은 동일 사업장 내 배치전환 등의 인사이동에 해당하여 새롭게 근로 계약을 체결할 의무는 없을 것이나, 인사이동에 따른 직무 변경 등으로 근로 조건이 변경되는 경우 그 변경되는 근로조건은 명시하는 것이 바람직할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16790_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:03.589346"
  },
  {
    "item_id": "16918",
    "title": "산불전문예방진화대원의 감시·단속적 근로자 해당 여부 등",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-851",
    "date": "2022.04.19.",
    "question": "보건복지부에서 시행하는 산모ㆍ신생아 건강관리 사업에서 산모건강관리사 (바우처 제공인력)로 종사한 진정인이 「근로기준법」상 근로자에 해당하는지\n[사실관계]\n□ 서비스기관의 산모관리사 모집 과정\n○ 서비스기관은 홈페이지 등에 산모관리사 모집공고를 하고 보건복지부에서 실시하는 양성 교육과정을 이수한 자 등을 모집하게 됨\n○ 서비스기관은 양성 교육과정을 이수한 지원자들과 필요에 따라표준계약서를 작성 하거나 별도의 계약서를 작성하지 않은 경우도존재함\n□ 산모관리사와 돌봄서비스 이용 가정이 연계되는 과정\n○ 산모관리서비스를 이용하고자 하는 가정이 서비스 기관에 신청하면 서비스 기관에서 산모관리사에게 제공하여야 할 돌봄서비스의 내용 및 돌봄서비스 신청 가정의 개요를 문자메시지 등을 통하여 전송하는 방식으로 해당 돌봄서비스를 제공할 의사가 있는지를 확인함.\n○ 산모관리사가 돌봄서비스 제공 의사가 있다고 서비스기관에 통지하면, 서비스기관은 돌봄서비스를 신청한 가정에 해당 아이돌보미를연계하여 줌.\n○ 서비스기관과 돌봄서비스 이용 가정은 계약기간, 돌봄대상, 돌봄시간, 이용료, 준수 사항, 계약해지 등이 기재된 서비스이용 계약서를 작성함\n□ 돌봄서비스가 제공되는 방식\n○ 산모관리사는 서비스기관에 출·퇴근할 의무 없이 돌봄서비스 이용 가정에 가서 돌봄 서비스를 제공함\n○ 돌봄서비스가 종료하면 산모관리사는 근무기록지를 작성하여 서비스 기관에 제출함\n○ 돌봄서비스 이용 가정이 서비스기관에 산모관리사에 관한 불만사항이 있을 경우 이를 통보하고, 산모관리사의 교체를 요구하는경우 서비스기관은 사실확인 등의 절차를 거쳐 다른 산모관리사를연계하여 줌\n○ 산모관리사가 자신이 승낙한 돌봄서비스 제공 시간을 변경하거나취소하려면 사전에 돌봄서비스 이용 가정과 협의하는 외에 서비스기관에도 이를 통지해 주어야 함.\n□ 수당 등의 지급\n○ 서비스기관은 돌봄서비스 이용 가정이 지급한 이용료와 국가 및지방자치단체로부터 지급받은 보조금으로 아이돌보미들에게 서비스가 종료되는 시점에 보수를 지급함.\n○ 보수는 ‘시간당 일정 금액’에 아이돌보미가 실제 돌봄서비스를제공한 시간’을 곱한 산식으로 정해짐.\n(갑설) 산모건강관리사는 「근로기준법」상 근로자가 아님.\n- 근로계약서는 서비스기관에서 노동법을 잘 알지 못하고 정부 사업지침(안내)에 따라 작성한 것에 불과하므로 실질적 관계를 바탕으로 근로자성이 판단되어야 함. 산모에게 서비스를 제공할지 여부는 산모관리사가 스스로 결정하므로 산모 관리사의 근로결정권(서비스 결정권)은 서비스기관에 없고, 산모서비스 업무 수행과정에서서비스기관에서 지휘감독을 수행하거나 관여하지 않으며, 서비스 기관과 산모관리사 관계는 산모를 알선을 제공하는 관계이고, 산모관리사는 서비스기관에 지속적인 근로제공 의무도 없으며, 산모관리사가 서비스를 제공 하지 않는다고 해서 별도의 불이익도 없으며, 보수는 정부 지침에 따라 금액과 비율이 정해지는 등 상호 종속성이없으므로 「근로기준법」상 근로자로 볼 수 없음.\n(을설) 산모건강관리사는 「근로기준법」상 근로자에 해당됨.\n- 산모관리사와 서비스기관과 근로계약서를 작성하는 경우와 작성하지 않는 경우가 존재하나 업무에 대한 근본적인 차이가 없으며, 산모관리사가 개인적으로 산모 대상자를 맡을 수 없고, 서비스기관을통해서만 서비스 제공이 가능하며, 서비스기관과 산모가 산모서비스제공계약을 체결하고 그 계약내용에 따라 산모관리사의 근로시간,장소, 내용이 정해지며, 산모관리사 스스로 사업을 영위을 영위할수 없으며, 업무를 수행하지 못하였을 경우 서비스기관에 보고를해야 하고, 산모관리사는 서비스기관으로부터 약정된 금품을 지속적으로 받고 있고 약정된 금품은 최저임금으로 정해져 있고, 4대보험등 사회보험 신고 내역을 고려할 때 사용종속관계가 성립되므로「근로기준법」상 근로자에 해당됨.",
    "answer": "「근로기준법」상 근로자에 해당하는지 여부는 계약의 형식이 고용계약인지 도급 계약인지보다 그 실질에 있어 근로자가 사업 또는사업장에 임금을 목적으로 종속적인 관계에서 사용자에게 근로를 제공하였는지 여부에 따라 판단하여야 함 (대법원 2006.12.7. 선고2004다29736 판결 등 참조).한편, 보건복지부는 산모ㆍ신생아 건강관리 사업의 수행에 필요한세부사항에 대하여 관련 지침을 발간하고 있는 것으로 확인되고,2021년 보건복지부 지침 ‘2021 산모ㆍ신생아 건강관리 지원사업안내서’에 따르면,\n- 산모건강관리사 노무관리에 대하여 「근로기준법」, 「최저임금법」 등 관계 법령이 정하는 바에 따라 노무관리를 하도록 명시하고 있고,\n- 지침에 명시된 산모건강관리사의 채용조건, 계약관계, 업무수행과정 및 내용 등 그 세부적인 내용에 있어서도 「근로기준법」상근로자에 해당하는 것으로 보임.다만, 위 보건복지부 지침에도 불구하고 해당 지침과는 달리 운영되는 경우를 배제할 수 없으므로, 질의 사안이 이와 같은 경우라면산모건강관리사가 노무를 제공하면서 체결한 계약의 내용, 노무제공방식 등 확인된 사실관계를 바탕으로 그 실질에 따라 임금을 목적으로 종속적인 관계에서 근로를 제공하였는지 여부 등을 고려하여근로자성 여부를 판단하여야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16918_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:03.704402"
  },
  {
    "item_id": "16662",
    "title": "연장근로 한도 초과시 고정OT부분이 통상임금으로 전환되는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1288",
    "date": "2022.04.18.",
    "question": "평일 근로 외에 토요일 근로를 약정한 사업장에서 휴업을 실시하는경우 토요일에 휴업수당이 발생하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제46조에 따라 사용자의 귀책사유로 휴업하는 경우에 사용자는 휴업기간 동안 그 근로자에게 평균임금의 70%를 지급하여야 하고, 이때, ‘귀책사유’란 「민법」상의 귀책사유인 고의ㆍ과실 이외에도 사용자의 세력범위 안에서 발생한 경영장애까지 해당되는 것으로 넓게 보고 있음.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 소정근로시간의 변경 없이 연장근로시간을 줄이는경우 휴업으로 볼 수 없으므로(「휴업수당제도 해석 기준」,2009.2.13.), 휴업수당은 근로자의 근로제공의사가 있음에도 사용자의 귀책사유로 소정근로시간에 휴업하는 경우에 그 지급의무가 발생한다고 봄이 타당할 것으로 사료됨.\n- 한편, 「근로기준법」 제2조제1항제8호에 따르면 소정근로시간이란 제50조, 제69조 본문 또는 「산업안전보건법」 제139조제1항에따른 근로시간의 범위 에서 근로자와 사용자 사이에 정한 근로시간을 말함.따라서, 「근로기준법」 제50조의 법정근로시간 한도 내에서 정한소정근로 시간에 대해 휴업하는 경우에 휴업수당의 지급의무가 발생할 것이므로, 귀 질의 상의 A사업장과 같이 평일 9시간 및 토요일8시간을 근무하기로 약정한 경우 소정근로시간 40시간을 초과한 연장근로시간 및 토요일 근무에 대하여는 휴업수당 지급의무가 발생하지 않을 것으로 판단됨.\n- 또한, B사업장와 같이 월요일부터 토요일까지 1일 7시간 근무하는 경우 법정 근로시간을 초과하여 근로를 제공(토요일 2시간)한경우 연장근로에 해당하므로, 해당 연장근로시간에 대해서는 휴업수당이 발생하지 않을 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16662_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:03.819051"
  },
  {
    "item_id": "17118",
    "title": "특정 기간제근로자에 대하여 취업규칙 규정과 다르게 휴일을 적용할수 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1280",
    "date": "2022.04.18.",
    "question": "산불전문예방진화대원이 감시·단속적 근로자 적용제외 승인 대상에해당되는지, 연장·휴일근로 가산수당 지급대상이 되는지",
    "answer": "감시 또는 단속적으로 근로에 종사하는 사람으로서 사용자가 고용노동부장관의 승인을 받은 경우에는 「근로기준법」 제4장과 제5장에서 정한 근로시간, 휴게, 휴일에 관한 규정의 적용이 제외되며\n(「근로기준법」 제63조),\n- 승인 대상이 되는 감시적 근로자는 감시 업무를 주 업무로 하며상태적으로 정신적·육체적 피로가 적은 업무에 종사하는 자로 하며\n(「근로기준법 시행규칙」 제10조제2항), 감시적 업무가 감시를 소홀히 할 수 없는 정신적 긴장이 요구 되거나 타 업무를 반복하여수행하거나 겸직하는 경우는 승인 대상에서 제외됨 (「근로감독관집무규정」 제68조제1항).\n- 또한, 승인 대상이 되는 단속적 근로자는 근로가 간헐적ㆍ단속적으로 이루어져 휴게시간이나 대기시간이 많은 업무에 종사하는 자로하며(「근로기준법 시행 규칙」 제10조제3항), 평소의 업무는 한가하지만 기계고장 수리 등 돌발적인 사고 발생에 대비하여 간헐적ㆍ단속적으로 근로가 이루어져 휴게시간이나 대기시간이 많은 업무인경우로서 실 근로시간이 전체 근무시간의 절반이어야 가능함(「근로감독관 집무규정」 제68조제2항).산불전문예방진화대원의 구체적인 근무형태, 업무내용, 근로조건 등을 확인하기 어려워 명확한 답변을 드리기 곤란하나, 산불전문예방진화대원이 사무실, 산림 내ㆍ외 및 산불현장, 산림사업지 등에서산불예방(인화물질 사전제거사업 등) 및 진화활동, 산불방지 업무보조, 기타 산림사업 보조 및 지원 등 업무를 수행 하고, 주2회이상 산불진화 훈련을 받는 경우라면, 심신의 피로도가 적은 감시적 업무이거나, 간헐적ㆍ단속적으로 근로하는 단속적 업무에 해당하는 것으로 보기에는 다소 어려운 부분이 있는 것으로 사료됨.\n- 다만, 승인 대상이 되는 감시ㆍ단속적 근로에 해당하는지 여부는업무 종류 및 성격, 난이도 및 피로도, 근무형태 등 구체적 사실관계를 종합적으로 검토하여 개별 사례별로 판단한편 감시ㆍ단속적 근로자 적용제외 승인을 받지 않은 경우라면 근로시간, 휴게, 휴일 규정이 적용되고, 당사자 간에 합의하면 1주간12시간을 한도로 법정근로시간 (주 40시간)을 초과하여 근로할 수있으며(「근로기준법」 제53조), 근로자가 법정근로시간(1일 8시간, 1주 40시간)을 초과하여 연장 근로하는 경우 통상임금의 100분의 50 이상을 가산하여 지급하여야 하고, 휴일에 근로하는 경우에는 8시간 이내의 경우 통상임금의 100분의 50, 8시간을 초과하는 경우 통상임금의 100분의 100 이상을 가산하여 지급하여야 함\n(「근로기준법」 제56조).",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17118_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:03.931067"
  },
  {
    "item_id": "18512",
    "title": "대학병원 교원이 협력병원에 겸직할 때 협력병원을 사용자로 볼 수있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1230",
    "date": "2022.04.13.",
    "question": "1주 20시간의 연장근로에 대하여 고정OT수당을 지급하기로 정한 경우 「근로기준법」 제53조에서 정한 연장근로 한도를 초과한 부분은 무효가 되어 해당 고정OT수당 분이 통상임금으로 전환되는지",
    "answer": "귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 사용자는 근로계약을 체결함에 있어서 근로자에대해 기본임금을 결정하고 이를 기초로 시간외, 휴일, 야간 근로수당 등 제수당을 가산해 이를 합산ㆍ지급함이 원칙이라 할 것이나,감시ㆍ단속적 근로와 같이 근로시간의 산정이 어려운 경우가 아니라면 「근로기준법」상의 근로시간에 따른 임금 지급의 원칙이 적용되어야 할 것이므로, 포괄임금제 방식의 임금 지급계약을 체결하는것이 「근로기준법」이 정한 근로시간에 관한 규제를 위반하는 이상허용될 수 없음(대법원 2008다6052, 2010.5.13.).\n- 한편, 「근로기준법」 제15조에서는 이 법에서 정한 기준에 미치지 못하는 근로 조건을 정한 부분에 한해 무효로 하고, 그 무효로된 부분은 「근로기준법」에서 정한 기준에 따르도록 하고 있음.「근로기준법」이 연장근로를 제한하면서 이를 위반한 경우 처벌 규정을 둔 취지는 연장근로의 사실적 행위를 금지 하는 것뿐만 아니라, 연장근로시간의 상한을 초과하는 근로계약에 대해서는 사법상의효력까지도 제한하여 근로자를 보호하려는 데 있으므로 이는 강행법규(효력규정)에 해당함.따라서 근로시간 규제 적용제외 대상이 아닌 경우에 귀 질의상의근로계약은 1주 법정 연장근로시간 한도를 위반하여 주 20시간으로정하고 있으므로 이는 강행법규 위반으로 무효가 되며(근로개선정책과-1182, 2014.2.26.), 주 12시간 연장근로를 하기로 계약한 것으로 간주됨.\n- 다만, 법정 연장근로시간 한도 위반에 따른 벌칙 적용은 별론으로 하더라도 이미 1주 12시간을 넘게 연장근로를 제공하였다면 해당 시간에 대해서는 통상 임금의 50% 이상을 가산하여 임금을 지급하여야 할 것임.한편, 어떠한 금품이 통상임금에 속하는지 여부는 소정근로의 대가로서 정기적· 일률적·고정적으로 지급되는지 여부로 판단하여야 하며, 법정 근로시간 한도를 초과하여 근로하였다 하더라도 그 시간에 대해 지급하는 임금까지 포함하여 통상임금을 산정하여야 하는것은 아님.\n- 다만, 해당 사업장에서 정한 취업규칙 또는 근로계약 등에서 특별히 정하거나 그 취지 등을 고려할 때 통상임금으로 판단하여야하는 경우도 발생할 수도 있음을 알려드림.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18512_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:04.043500"
  },
  {
    "item_id": "16766",
    "title": "수사 중인 직원을 대기발령 조치하는 경우 휴업수당 발생 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1096",
    "date": "2022.04.04.",
    "question": "「사립학교법」 제55조제2항 규정에 따라 겸직하는 대학병원 임상진료 교원(이하 ‘겸직교원’이라 함)에 대하여, 그 교원이 겸직하고있는 협력병원이 「근로기준법」상 사용자로서 「근로기준법」 제17조와 제94조 규정이 적용되는지",
    "answer": "질의 사안에서 그 교원이 겸직하는 협력병원이 「근로기준법」 제17조와 제94조 규정이 적용되기 위해서는 그 협력병원이 「근로기준법」상 사용자에 해당하여야 할 것이고,\n- 「근로기준법」상 사용자는 근로자를 사용종속관계 아래에 두어근로를 제공받고 그 대가로 임금을 지급하는 내용의 근로계약을 체결한 자를 의미함.한편, 「사립학교법」 제55조제1항에 따라 사립학교 교원의 복무에관하여는 국가공무원에 관한 일반규정인 「국가공무원법」의 규정이준용되나,\n- 「사립학교법」 제55조제2항 및 제3항 등 규정에서는 제1항에도불구하고 의학ㆍ 한의학 또는 치의학에 관한 학과를 두는 대학의 소속 교원의 겸직에 관하여 겸직 허가의 기준 및 절차, 그 겸직교원의 직무와 보수에 관한 사항을 별도로 규정하고 있고,\n- 세부적으로는 겸직할 수 있는 병원에 관한 기준, 그 겸직교원에대한 보수 지급 의무자(원 소속기관인 대학), 겸직기간 동안 복무규정 위반 시 겸직해제 등 조치에 관한 사항을 정하고 있음.따라서 사립학교법령에서 정하는 겸직교원에 대한 겸직의 허가 기준및 절차, 겸직교원의 직무와 보수에 관한 사항 등을 고려할 때, 겸직교원이 협력병원 에서 그 직무의 일부를 수행한다는 이유만으로협력병원이 그 겸직교원의 「근로기준법」상 사용자 지위에 있다고보기는 어려울 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16766_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:04.160766"
  },
  {
    "item_id": "16966",
    "title": "「근로기준법」 제76조의3 제2항의 “인지”의 범위 및 조사 방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-1001",
    "date": "2022.03.25.",
    "question": "취업규칙상 원칙적으로 전 직원에게 취업규칙을 적용하되 계약직 및별정직 근로자에 대해서는 별도로 정할 수 있으며 별도로 정하지않은 사항은 취업 규칙을 적용하도록 규정한 경우,\n- 계약직 및 별정직 근로자 중 일부 근로자에 대해서는 취업규칙에규정된 모든 근로조건을 적용하지만, 다른 근로자에 대해서는 근로조건을 다르게 설정할 필요가 있어 일부 근로조건을 근로계약에서취업규칙과 다르게 정한 경우 그 근로계약의 효력",
    "answer": "회사가 취업규칙을 작성할 때 모든 근로자에게 적용되는 통일적인근로조건 등을 정하는 것이 일반적이지만, 직종이나 업무의 특수성등 경영상 필요에 의하여 근로자 집단별로 구분하여 근로조건을 달리하거나 별도의 취업규칙을 작성할 수 있음.\n- 또한, 「근로기준법」 제97조 규정에 의거 취업규칙에서 정한 기준에 미달하는 근로조건을 정한 근로계약은 그 부분에 관하여는 무효가 되고, 무효로 된 부분은 취업규칙에 정한 기준에 따라야 함.한편, 「기간제 및 단시간근로자보호 등에 관한 법률」(이하 「기간제법」이라 함) 제8조에서 “사용자는 기간제근로자임을 이유로해당 사업 또는 사업장에서 동종 또는 유사한 업무에 종사하는 기간의 정함이 없는 근로계약을 체결한 근로자에 비하여 차별적 처우를 하여서는 아니된다.”라고 규정하고 있고,\n- 법원에서는 「기간제법」 제2조제3호에서 정하는 차별적 처우 금지영역의 근로 조건의 범위는 사용자와 근로자 사이의 근로관계에서임금, 근로시간, 후생, 해고 기타 근로자의 대우에 관하여 정한 조건을 의미하고, 「근로기준법」 제94조 각 호, 「근로기준법 시행령」 제8조제1항제1호, 제3호가 정한 사항이 모두 포함된다고 판시하고 있음(서울고법 2017.5.17. 선고 2016누79078 판결\n(2017.6.10. 확정) 등 참조).귀 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나,\n- 귀 회사 취업규칙 제4조(적용범위) 규정에서 “계약직 및 별정직근로자에 대해서는 별도로 정할 수 있다.”라는 규정만 하고 있을뿐, 해당 취업규칙 외에 특정 근로자집단에 대하여 특별히 적용하고자 하는 취업규칙 등이 없어 보이는 점, 일부 기간제근로자는 정규직 근로자들과 동일하게 취업규칙에서 정한 휴일 규정과 동일한내용으로 근로계약을 체결하는 점으로 볼 때, 특정 기간제근로자와근로계약을 체결하면서 취업규칙에서 정하는 휴일 규정보다 불리한내용으로 정한다면 그 근로계약의 내용에 대한 효력은 인정하기 어려워 보이고, 취업규칙에 정한 휴일 규정이 적용된다고 봄이 상당하다고 사료됨.\n- 아울러, 기간제 등 비정규직 근로자에 대한 불합리한 차별을 금지하도록 하는 「기간제법」 취지 등을 고려할 때 취업규칙 제정또는 변경 시 기간제 등 비정규직 근로자들에 대한 합리적 이유없는 차별이 발생하지 않도록 규정하고, 또한 취업규칙 해석으로 인한 노사 간 다툼이 발생하지 않도록 그 규정을 명확히 하는 것이바람직하다고 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16966_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:04.277172"
  },
  {
    "item_id": "16922",
    "title": "노사협의회 근로자위원에게 근로자대표 권한을 부여할 수 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-994",
    "date": "2022.03.25.",
    "question": "보험회사에서 손해사정 업무를 담당하는 직원이 보험사기혐의로 검찰 조사 중에 있어 대기발령 조치를 하는 경우 휴업수당 발생 여부",
    "answer": "「근로기준법」 제46조제1항에 따라 사용자의 귀책사유로 휴업하는경우에 평균임금의 100분의 70 이상의 수당을 지급하여야 하고,이때 귀책사유란 「민법」상의 귀책사유와 달리 고의ㆍ과실 이외에도사용자의 세력범위 안에서 발생한 경영 장애까지 넓게 포함함.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 귀 질의상의 근로자는 보험회사에서 손해사정 업무를 담당하는 직원으로, 본인의 허위 입원 및 진료 등으로 보험금을 수령한 혐의로 검찰 조사를 받는 것으로 보임. 한편, 동 사업장은 취업규칙에서 ‘기타 특별한 사정’이 있다고 인정되는 경우 대표이사의 승인하에 무급으로 휴직을 명할 수 있다고 정하고 있는바,해당 근로자의 경우가 취업규칙에서 정한 ‘기타 특별한 사정’에 해당하여 무급으로 대기발령 조치를 할 수 있는지 여부는 신중히 판단할 필요가 있을 것으로 판단됨.\n- 보험사기행위를 규율하는 법률을 살펴보면, 「보험업법」 제102조의2는 보험 계약자, 피보험자, 보험금을 취득할 자, 그 밖에 보험계약에 관하여 이해관계가 있는 자는 보험사기행위를 하여서는 아니된다고 규정하고, 「보험사기방지 특별법」 제8조에서는 보험사기행위로 보험금을 취득하거나 제3자에게 보험금을 취득하게 한 자는10년 이하의 징역 또는 5천만원 이하의 벌금에 처한다고 정하고 있음. 또한 「보험업법」 제102조의3에서는 보험 관계 업무 종사자가보험계약자 등으로 하여금 고의로 보험사고가 발생한 것처럼 조작하여 보험금을 수령하도록 하는 행위 등을 금지하고 있음. 해당 법률의 취지를 고려할 때, 보험 관계 업무 종사자가 자신의 보험사고를조작하여 보험금을 수령하는 행위는 더욱 엄격히 금지할 것으로 판단됨.\n- 따라서, 귀 질의상의 사업장에서 보험사기 혐의를 받는 근로자가보험 관련 업무를 정상적으로 수행하는 것이 불가능하다고 판단하여취업규칙에 따라 대기발령 조치를 하고 출근의무를 부여하지 않는경우라면, 특별한 사정이 없는 한 사용자의 귀책사유에 따른 휴업에 해당한다고 볼 수 없으므로 휴업 수당을 지급할 의무는 발생하지 않을 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16922_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:04.389127"
  },
  {
    "item_id": "16990",
    "title": "직장 내 괴롭힘 행위자와 피해자의 분리 조치 의무",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-992",
    "date": "2022.03.25.",
    "question": "노사협의회 근로자위원에게 탄력적 근로시간제 도입을 위한 서면합의 당사자인 근로자대표 권한을 부여할 수 있는지\n과반수 노조가 없는 사업장에서 근로자대표를 선출하지 않고 근로자과반수 동의로 탄력적 근로시간제를 도입하는 것이 가능한지",
    "answer": "「근로기준법」에서 탄력적 근로시간제도 등 도입을 위해 서면합의를 할 수 있는 근로자대표란 당해 사업 또는 사업장에 근로자의 과반수로 조직된 노동 조합이 있는 경우에는 그 노동조합, 근로자의과반수로 조직된 노동조합이 없는 경우에는 근로자의 과반수를 대표하는 자를 말함.귀 질의만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 「근로기준법」에서는 근로자대표와 관련하여 근로자 과반수로 조직된 노동 조합이 없는 경우에 근로자대표를 어떻게 선정해야 하는지에 대해서는 명확 하게 규정하고 있지 않지만, 근로자에게 대표권 행사내용을 주지시킨 상태에서 근로자 과반수의 의사를 모으는방법으로 선정하는 것이 바람직할 것임.\n- 한편, 사업 또는 사업장에 근로자 과반수로 조직된 노동조합은없고 「근로자 참여 및 협력증진에 관한 법률」에 따른 노사협의회가 설치되어 있다면 그 노사 협의회 근로자위원을 근로자대표로 볼것인지에 대해서는 노사협의회 근로자 위원을 선출할 당시 해당 근로자위원 임기 동안 「근로기준법」상 근로자대표 권한의 전부 또는일부가 부여된다는 사실이 근로자들에게 주지되거나, 근로자 위원으로 선출된 이후 근로자 과반수가 참여하여 해당 근로자위원에게 근로자 대표 권한을 부여하기로 한 경우 등 일정한 경우에는 해당 노사협의회 근로자 위원이 근로자대표로서의 권한을 인정받을 수 있을것임.\n- 다만, 노사협의회 근로자위원의 근로자대표로서의 권한 행사와관계없이 근로자 과반수 동의를 거쳐 취업규칙을 변경하였다면 그효력을 부인하기는 어려울 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16990_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:04.501961"
  },
  {
    "item_id": "16518",
    "title": "해고예고 예외 사유인 계속근로기간 3개월 미만에 대한 판단시점",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-993",
    "date": "2022.03.25.",
    "question": "직장 내 괴롭힘 가해자와 피해자의 분리 조치를 반드시 하여야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제76조의3 제4항에 따라 사용자는 직장 내 괴롭힘조사 결과 직장 내 괴롭힘 발생 사실이 확인된 때에는 피해근로자가 요청하면 근무장소의 변경, 배치전환, 유급휴가 명령 등 피해자보호를 위한 적절한 조치를 하여야 함.\n- 귀 문의만으로는 구체적인 사실 관계를 파악하기 곤란하여 명확한 답변을 드리기 어려움을 양해해주시기 바람. 사용자가 직장 내괴롭힘의 피해 근로자 보호 조치를 하는 경우 반드시 “분리 조치”를 하여야 하는 것은 아니며, 보호 조치의 유형과 기간 등은 피해근로자의 요청 내용과 사업장 여건 등을 종합 적으로 고려하여결정하되, 피해근로자 보호 및 재발 방지 목적에 부합하는 것이 바람직함.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16518_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:04.614724"
  },
  {
    "item_id": "30206",
    "title": "국가기관의 연구원이 현업업무종사자인지 등",
    "agency": "고용노동부 산업안전보건정책과-1515",
    "date": "2022.03.24.",
    "question": "「근로기준법」 제26조제1호에서 정하는 해고예고 적용 예외 대상인 “근로자가 계속 근로한 기간이 3개월 미만인 경우”를 판단하는데 있어 해고(근로관계 종료) 시점을 기준으로 하는지, 해고예고시점을 기준으로 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제26조는 “사용자는 근로자를 해고(경영상 이유에의한 해고를 포함한다)하려면 적어도 30일 전에 예고를 하여야 하고, 30일 전에 예고를 하지 아니하였을 때에는 30일분 이상의 통상임금을 지급하여야 한다.”라고 하면서, “근로자가 계속 근로한기간이 3개월 미만인 경우”는 해고예고 적용 예외 대상(제26조제1호)으로 규정하고 있음.\n- 이 경우 해고예고의 적용 대상에서 제외되는 “계속근로한 기간이3개월 미만인 경우”를 판단함에 있어서는 3개월째에 해당하는 날의근로 제공 여부를 기준으로 판단하여야 하고, 해고예고 시점을 기준으로 판단하는 것은 아님.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30206_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:04.731098"
  },
  {
    "item_id": "30204",
    "title": "현업업무종사자는 공무직 및 기간제 근로자만을 포함하는지",
    "agency": "고용노동부 산업안전보건정책과-1514",
    "date": "2022.03.24.",
    "question": "국립수목원에서 근무하는 연구원을 현업업무종사자로 보아야 하는지?\n- 오수처리업체가 주기적으로 오수를 처리하는 과정이 밀폐공간 작업에 해당한다면 국립수목원이 도급인으로서 책임을 부담하는지?",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」은 모든 사업에 적용하되, 사업장을 적용단위로 하여 사업장의 사업종류(업종)와 규모(상시근로자수)를 기준으로 하여 개별 규정의 적용대상 여부를 판단\n- 이때 사업의 종류는 한국표준산업분류(통계청 고시)에 따른 산업분류를 준용하고 있으며, - 산업분류가 ‘공공행정’*에 해당하는 경우 안전보건관리체제 등 일부규정(법 제2장, 제3장)은 청소, 시설관리, 조리 등 고용노동부 고시**로 정하는 현업업무에 종사하는 사람에게만 적용됨 * ‘공공행정’이란 일반 행정에 관한 규제와 집행사무를 의미하고, 정부기관이라도 그 밖의 통신, 연구 등 특정 사업을 운영하는 경우에는 그 산업활동에 따라 산업분류를 함\n** 「공공행정 등에서 현업업무에 종사하는 사람의 기준」(고시 2020-62호)\nㆍ 질의내용만으로 구체적 사실관계를 알 수 없어 정확한 답변을 드리기 어려우나, 귀 기관은 산림청 소속 책임운영기관으로 하나의 독립된 사업장에 해당하고\n- 주된 업무가 산림생물자원의 조사·보존을 위한 연구활동을 하는 연구기관이므로 귀 사업장은 한국표준산업분류상 공공행정이 아닌 ‘연구개발업’에 해당할 것으로 사료됨\n- 그러므로 연구원 등이 현업업무자인지 여부와 무관하게 소속 직원(공무원 포함) 전체를 대상으로 안전보건관리체제를 갖추는 등 산안법을 적용하여야 할 것임\nㆍ 한편, 귀 기관은 오수처리업체와 도급*관계에 있으므로 수급인인 오수처리업체 소속 근로자의 산업재해 예방을 위하여 도급인으로서 산안법에 따른 안전조치 등 의무(법 제63조, 제64조, 제65조 등)를 이행하여야 함\n* ‘도급’이란 명칭에 관계없이 물건의 제조ㆍ건설ㆍ수리 또는 서비스의 제공, 그 밖의 업무를 타인에게 맡기는 계약을 말함(법 제2조제6호)\n- 그러므로 수급인 근로자가 밀폐공간에서 작업을 하는 경우라면 법 제63조에 따른 안전ㆍ 보건조치(「산업안전보건기준에 관한 규칙」 제619조~제625조 등)를 하여야 함",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30204_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:04.844941"
  },
  {
    "item_id": "30202",
    "title": "국가기관의 업종 판단",
    "agency": "고용노동부 산업안전보건정책과-1429",
    "date": "2022.03.22.",
    "question": "국립수목원에서 근무하는 연구원을 현업업무종사자로 보아야 하는지?\n- 오수처리업체가 주기적으로 오수를 처리하는 과정이 밀폐공간 작업에 해당한다면 국립수목원이 도급인으로서 책임을 부담하는지?",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」은 모든 사업에 적용하되, 사업장을 적용단위로 하여 사업장의 사업종류(업종)와 규모(상시근로자수)를 기준으로 하여 개별 규정의 적용대상 여부를 판단\n- 이때 사업의 종류는 한국표준산업분류(통계청 고시)에 따른 산업분류를 준용하고 있으며, - 산업분류가 ‘공공행정’*에 해당하는 경우 안전보건관리체제 등 일부규정(법 제2장, 제3장)은 청소, 시설관리, 조리 등 고용노동부 고시**로 정하는 현업업무에 종사하는 사람에게만 적용됨 * ‘공공행정’이란 일반 행정에 관한 규제와 집행사무를 의미하고, 정부기관이라도 그 밖의 통신, 연구 등 특정 사업을 운영하는 경우에는 그 산업활동에 따라 산업분류를 함\n** 「공공행정 등에서 현업업무에 종사하는 사람의 기준」(고시 2020-62호)\nㆍ 질의내용만으로 구체적 사실관계를 알 수 없어 정확한 답변을 드리기 어려우나, 귀 기관은 산림청 소속 책임운영기관으로 하나의 독립된 사업장에 해당하고\n- 주된 업무가 산림생물자원의 조사·보존을 위한 연구활동을 하는 연구기관이므로 귀 사업장은 한국표준산업분류상 공공행정이 아닌 ‘연구개발업’에 해당할 것으로 사료됨\n- 그러므로 연구원 등이 현업업무자인지 여부와 무관하게 소속 직원(공무원 포함) 전체를 대상으로 안전보건관리체제를 갖추는 등 산안법을 적용하여야 할 것임\nㆍ 한편, 귀 기관은 오수처리업체와 도급*관계에 있으므로 수급인인 오수처리업체 소속 근로자의 산업재해 예방을 위하여 도급인으로서 산안법에 따른 안전조치 등 의무(법 제63조, 제64조, 제65조 등)를 이행하여야 함\n* ‘도급’이란 명칭에 관계없이 물건의 제조ㆍ건설ㆍ수리 또는 서비스의 제공, 그 밖의 업무를 타인에게 맡기는 계약을 말함(법 제2조제6호)\n- 그러므로 수급인 근로자가 밀폐공간에서 작업을 하는 경우라면 법 제63조에 따른 안전ㆍ 보건조치(「산업안전보건기준에 관한 규칙」 제619조~제625조 등)를 하여야 함",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30202_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:04.960513"
  },
  {
    "item_id": "16550",
    "title": "근로자로부터 개인정보 활용 동의를 받아 기업간 정보를 공유하였을때 취업방해 금지 위반에 대한 위법성이 조각될 수 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-952",
    "date": "2022.03.22.",
    "question": "우체국금융개발원의 「산업안전보건법」 적용을 위한 업종판단",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」은 모든 사업에 적용함을 원칙으로 하되, 세부적인 법 적용에 있어 사업장의 산업분류와 상시근로자수를 기준으로 각종 의무의 적용 여부를 판단하고 있으며, 이 때 업종은 한국표준산업분류(통계청 고시)에 따른 산업분류를 준용하고 있음\nㆍ 한국표준산업분류는 해당 사업체의 주된 산업활동을 가장 정확하게 설명하는 항목으로 산업분류를 하고 있으며, 기관의 성격(정부기관인지, 공공기관인지)은 산업분류와는 무관함\n- 질의내용만으로 판단할 때 귀 기관의 주된 산업활동은 금융상품개발, 보험청약·지급, 심사 및 조사 등 금융 및 보험업에 해당하는 업무가 중심이므로 한국표준산업분류상 “금융 및 보험업”으로 판단함이 타당할 것으로 사료됨\n- 다만, 귀 기관의 정확한 산업분류 여부는 통계청 담당과에서 확인이 필요할 것으로 보여짐",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16550_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:05.077116"
  },
  {
    "item_id": "17100",
    "title": "사립학교 교직원 직위해제 기간에 대한 보수감액지급이 감급 제재에해당하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-947",
    "date": "2022.03.22.",
    "question": "근로자의 개인정보 및 퇴직사유 등을 기업 간 공유한 것이 근로자가 개인정보 동의서를 작성하여 자신의 명부를 기업 간 공유할 수있다는 취지의 의사표시에 따른 것이라면, 「근로기준법」 제40조\n(취업 방해의 금지) 위반에 대한 위법성 조각사유가 될 수 있는지",
    "answer": "「근로기준법」 제40조에서는 누구든지 근로자의 취업을 방해할 목적으로 비밀 기호 또는 명부를 작성ㆍ사용하거나 통신을 하여서는아니된다고 하면서, 이를 위반한 경우 5년 이하의 징역 또는 5천만원 이하의 벌금에 처해질 수 있다고 규정하고 있음.\n- 위 취업 방해 금지 규정에 위반하는지 여부는 근로자의 취업을방해할 목적으로 위 규정에 정한 행위를 하였다면 형사벌 구성요건에 해당한다고 할 것이고, 취업을 방해할 목적은 반드시 적극적으로 취업을 방해할 의사만을 요하지 않으며 그 행위가 취업을 방해하는 결과를 가져올 것을 알고 있으면 족하다고 할 것임.질의내용에 대한 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 근로자가 기업 간 공유를 목적으로 활용될 것을 예상하고 작성한개인정보 제공 동의서가 있다고 하더라도, 회사가 그 정보제공 동의서를 받을 당시 취업을 방해할 목적이 있었거나, 취업을 방해할목적으로 그 동의서를 사용 또는 통신 등을 하였다면 「근로기준법」 제40조 규정에 위반된다고 할 것임.\n- 한편, 근로자가 자신의 정보제공에 대한 동의서를 작성하였다고하더라도 그 자체만으로 그 동의서가 근로자 자신의 취업을 방해할목적으로 사용된다는 내용에 동의하였다고 인정하기 어렵다고 판단되며,\n- 설령 근로자가 자신의 취업을 방해해도 된다는 의미의 동의서를작성하여 사용자에게 주었다 하더라도, 이때 근로자의 자발적 동의여부는 그 동의서 작성 당시 근로자가 기업 내에서 처한 상황 등을고려하여 매우 엄격하고 제한적으로 해석하여야 할 것으로 보임.\n- 따라서, 제3자에 대한 정보제공 동의서 자체만으로 「근로기준법」 제40조 위반에 대한 위법성 조각 사유가 인정된다고 보기에는어렵다고 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17100_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:05.193837"
  },
  {
    "item_id": "30200",
    "title": "우정사업본부 소속기관의 업종 판단",
    "agency": "고용노동부 산업안전보건정책과-1426",
    "date": "2022.03.22.",
    "question": "사립학교 교원이 직위해제되어 학교법인 정관에서 정한 바에 따라그 직위 해제 기간 동안 보수를 감액하여 지급할 경우, 그 직위해제 기간에 관한 보수의 감액 지급이 「근로기준법」 제95조 감급제재의 규정을 적용받는지",
    "answer": "사립학교 교원도 임금을 목적으로 근로를 제공하는 「근로기준법」상의 근로자에 해당함이 상당하나, 사립학교 교원에 대한 근로조건및 복무규율 등에 관하여 「사립학교법」 등 별도 법령에서 특별히규정하고 있는 경우 그 부분에 대해서는 별도 법령이 우선 적용되고, 별도 법령에서 특별히 규정하고 있지 않은 사항에 대해서는「근로기준법」이 적용된다고 할 것임.\n- 한편, 「근로기준법」 제95조에서 제한하는 감급은 근로자의 복무규율 위반에 대하여 정한 징벌적 제재의 일종으로서 근로계약 관계가 존속되는 기간 중에 실제로 제공한 근로의 대가로 본래 근로자가 받아야 할 임금의 일부를 감액 하는 것을 말하는 것으로, 출근 정지나 정직처분 등을 이유로 하여 근로를 제공하지 않은 기간에 대하여 임금을 지급하지 않거나 감액 지급하는 것은 「근로기준법」 제95조에서 제한하는 감급에는 해당하지 않는다고 할 것임.귀 질의만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 사립학교 교원의 직위해제 및 직위해제 기간에 대한 보수 지급에관한 사항에 대해 「사립학교법」 등 별도 법령에서 규정하고 있다면 그에 따라야 할 것이고, 해당 법령에서 특별하게 규정하지 아니하여 「근로기준법」이 적용된다고 하더 라도 그 직위해제가 출근정지 등으로 노무 제공이 이루어지지 않는 기간이라면 그 기간 동안에 임금을 감액 지급하더라도 「근로기준법」 제95조 규정에서제한하는 감급에는 해당하지 않는다고 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30200_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:05.310042"
  },
  {
    "item_id": "30448",
    "title": "지방자치단체에서 안전관리자 및 보건관리자 선임 기준 상시근로자수 포함 범위",
    "agency": "고용노동부 산업안전보건정책과-1428",
    "date": "2022.03.22.",
    "question": "1. 우정사업본부 소속기관의 산업분류를 ‘공공행정’ 분류하는 것이 타당한지?\n2. 우정사업본부에서 근무하는 운전직 공무원이 현업업무 고시에 따른 현업업무 종사자인지?",
    "answer": "1. 질의 1 관련\nㆍ 「산업안전보건법」은 “사업장”*을 적용 단위로 하여 모든 사업에 적용(법 제3조)\n* ‘사업장’이란 사업의 일부분으로서 사업이 이루어지는 인적·물적 시설이 결합하여 사업수행이 일체적으로 이루어지는 단위로 행정구역에 따라 구분되거나, 시간적·공간적으로 구분되는 것은 아님\n- 사업장은 장소적 관념에 따라 판단하되, 장소적으로 분산된 경우라도 인사ㆍ회계ㆍ조직운영ㆍ 업무처리능력 등을 감안할 때 하나의 사업장이라고 말할 정도의 독립성이 없는 경우에는 직근 상위조직과 하나의 사업장으로 판단\n· 질의내용만으로 구체적 사실관계를 알 수 없어 정확한 답변을 드리기 어려우나, 우정사업본부와 각 소속기관이 각각 독자적인 업무수행을 위하여 설립된 기관으로\n- 인사ㆍ회계ㆍ조직운영ㆍ업무처리능력 등에 있어 위임된 범위내에서 독자적인 권한을 갖고 운영된다면 각 독립된 사업장으로 볼 수 있을 것으로 사료되므로 각 기관의 주된 업무*에 따른 산업분류에 따라 「산업안전보건법」을 적용하는 것이 타당할 것으로 판단됨\n* 우정공무원교육원의 경우 ‘교육서비스업’, 우정사업정보센터의 경우는 ‘컴퓨터 프로그래밍, 시스템 통합 및 관리업’으로 분류될 수 있음 ㆍ 지방우정청은 정부조직법ㆍ우정사업법 및 우정사업본부 직제에 따라 과학기술정보통신부 소관의 우정업무를 담당하기 위하여 우정사업본부장의 업무를 분장하여 설치된 것이나,\n- 소속 ‘현업관서’인 우체국ㆍ우편집중국 등과 함께 공공행정 외 별도 목적 활동(다른 업종)인 우편 및 통신업(중분류)에 해당하는 실제 업무가 이루어지는 단위임\n- 따라서, 각 우체국은 해당 관할 지방우정청을 하나의 사업장에 포함되는 것으로 보아 「산업안전보건법」을 적용하는 것이 타당할 것으로 사료됨\n* 지방우정청과 소속 각 우체국을 일괄하여 하나의 사업장으로 보는 경우 주된 산업활동은 한국표준산업 분류상 ‘우편 및 통신업’(중분류, 대분류는 ‘정보통신업’) 중 ‘공영 우편업’에 해당\n2. 질의 2 관련\nㆍ 「산업안전보건법」은 모든 사업에 적용함이 원칙이나(법 제3조)\n- 사업장의 산업분류가 한국표준산업분류(통계청 고시) 상 공공행정인 경우, 안전보건관리체제 등 일부규정(법 제2장, 제3장)은 청소, 시설관리, 조리 등 고용노동부 고시*로 정하는 현업업무에 종사하는 사람에게만 적용되고\n* 「공공행정 등에서 현업업무에 종사하는 사람의 기준」(고시 2020-62호)\n- 동 고시 별표 1 제1호는 ‘청사 등 시설물의 경비, 유지관리 업무 및 설비ㆍ장비 등의 유지관리 업무’를 규정하는바, 차량 등 장비의 유지관리를 주 업무로 하는 운전직 공무원은 현업업무 종사자에 해당\n· 우정사업본부(공공행정에 해당하는 본청)에서 근무하는 운전직공무원은 안전보건관리체제 등이 적용되는 현업업무종사자로 볼 것임\n* 한편, 위와 같이 우정사업본부의 각 소속기관(지방우정청 등)을 사업장으로 본다면 해당 사업장의 업종이 공공행정이 아니므로 현업업무종사자 여부를 묻지 않고 해당 업종에 따라 전체 직원을 대상으로 법 적용",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30448_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:05.421402"
  },
  {
    "item_id": "17096",
    "title": "취업규칙에 명예퇴직 신청 자격 설정이 가능한지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-953",
    "date": "2022.03.22.",
    "question": "OO시 소속 직원 중 안전관리자 및 보건관리자 선임 기준이 되는 상시근로자 수에 포함되는 범위",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」은 모든 사업에 적용함을 원칙으로 하되, 유해ㆍ위험의 정도, 사업의 종류 등을 고려하여 공공행정의 경우 안전보건관리체제, 안전보건교육 등의 일부 규정을 적용 제외하고 있으나,\n- 공공행정 본연의 업무가 아닌 청소, 시설관리, 조리 등 현업업무에 종사하는 자에게는 안전과 보건 강화를 위하여 안전보건관리체제 등이 적용되도록 하고 있음(시행령 별표 1 참조)\nㆍ 공공행정에서의 현업업무종사자란 일반 행정에 관한 규제ㆍ집행 사무 및 이를 보조하는 업무와는 업무형태가 현저히 다르거나 유해ㆍ위험의 정도가 다른 업무로서 관련 고시* 별표1에서 정한 업무를 하는 사람을 의미하는 것으로 * 「공공행정 등에서 현업업무에 종사하는 사람의 기준」(고용노동부고시 제2020-62호)\n- 근로자의 신분(공무원 여부) 및 고용형태와는 무관하며 소속 근로자(공무원 포함) 중 동 고시에 따른 현업업무를 수행하는 사람을 의미함\n- 즉, 현업업무종사자 해당 여부는 직책이나 직종 등의 명칭보다는 실제 수행하는 주된 업무가 동 고시에 따른 현업업무에 해당하는지 여부에 따라 판단하여야 할 것임\nㆍ 귀하의 질의내용만으로는 구체적 사실관계를 알 수 없어 명확한 답변을 드리기 어려우나, - 안전관리자 및 보건관리자 선임 등은 사업장의 상시근로자 수를 기준으로 하는바, 공공행정의 경우 적용되는 현업업무종사자만을 상시근로자수에 포함하여 산정하여야 할 것(시행령 별표 3, 5 참조)이므로\n- 개별 근로자의 주된 수행업무의 내용을 업무분장표 등 사업장 내 다양한 자료와 실제 업무내용 등에 기초하여 현업업무종사자인지 여부를 우선 판단하여야 할 것으로 사료됨",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17096_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:05.537313"
  },
  {
    "item_id": "16548",
    "title": "회사의 전직금지 가처분 신청이 취업방해에 해당할 수 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-948",
    "date": "2022.03.22.",
    "question": "회사의 임금피크제 도입 및 시행방법에 있어 회사가 임금피크제 적용 시점 (임금이 줄어드는 시점)에 임금피크제를 적용받으면서 정년을 보장받을 것인지, 아니면 특별퇴직금을 받고 명예퇴직을 할것인지 근로자들에게 선택권을 부여 하면서, 그 명예퇴직에 정규직10년 이상의 근속기간 조건을 설정한 것이 노동관계법에 위반되지않는지",
    "answer": "임금피크제 및 명예퇴직제도 도입, 그 운영방법 등에 대하여 노동관계법에서 별도로 규정한 바 없으므로, 임금피크제 도입 및 운영방법, 그와 연동한 명예 퇴직제도 운영에 대한 사항은 사업장에서자율적으로 정할 수 있을 것임.질의내용에 대하여 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 일반적으로 명예퇴직이라 함은 장기근속자가 정년 전에 자의에의하여 퇴직 하는 경우 관계 법령 또는 회사 취업규칙 등으로 정하는 퇴직급여 이외에 가산금을 추가로 지급하여 조기 퇴직을 유도하는 제도를 말하고,\n- 이와 같은 명예퇴직을 신청할 수 있는 근로자에 대하여 일정한근속기간 등의 요건을 설정하는 것은 달리 볼 사정이 없는 한 노동관계법령에 위반된다고 할 수는 없을 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16548_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:05.654829"
  },
  {
    "item_id": "30220",
    "title": "안전 및 보건에 관한 계획 변경 시 운영 절차",
    "agency": "고용노동부 산재예방정책과-1338",
    "date": "2022.03.16.",
    "question": "회사의 임금피크제 도입 및 시행방법에 있어 회사가 임금피크제 적용 시점 (임금이 줄어드는 시점)에 임금피크제를 적용받으면서 정년을 보장받을 것인지, 아니면 특별퇴직금을 받고 명예퇴직을 할것인지 근로자들에게 선택권을 부여 하면서, 그 명예퇴직에 정규직10년 이상의 근속기간 조건을 설정한 것이 노동관계법에 위반되지않는지",
    "answer": "임금피크제 및 명예퇴직제도 도입, 그 운영방법 등에 대하여 노동관계법에서 별도로 규정한 바 없으므로, 임금피크제 도입 및 운영방법, 그와 연동한 명예 퇴직제도 운영에 대한 사항은 사업장에서자율적으로 정할 수 있을 것임.질의내용에 대하여 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 일반적으로 명예퇴직이라 함은 장기근속자가 정년 전에 자의에의하여 퇴직 하는 경우 관계 법령 또는 회사 취업규칙 등으로 정하는 퇴직급여 이외에 가산금을 추가로 지급하여 조기 퇴직을 유도하는 제도를 말하고,\n- 이와 같은 명예퇴직을 신청할 수 있는 근로자에 대하여 일정한근속기간 등의 요건을 설정하는 것은 달리 볼 사정이 없는 한 노동관계법령에 위반된다고 할 수는 없을 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30220_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:05.771316"
  },
  {
    "item_id": "16454",
    "title": "문화재 안전 경비원의 근로계약종료 사유의 정당성 유무",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-861",
    "date": "2022.03.11.",
    "question": "당초 이사회에 승인 받았던 안전보건 관련 예산이 초과되었을 때 추가적인 법적 절차가 있는지?",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」 제14조 및 동법 시행령 제13조에 따르면 이사회 보고ㆍ승인 대상 회상의 경우 안전ㆍ보건 관련 예산 및 시설 현황 등을 포함한 안전 및 보건에 관한 계획을 수립하고 이행하도록 하고 있으나, 계획을 초과한 예산 발생 시 운영에 관한 사항을 별도로 규정하고 있지는 않음\nㆍ 다만, 계획을 초과한 예산 발생 시 회사 자체적으로 별도의 절차를 마련하거나, 다음 연도 계획 수립 시 이를 반영한다면 효과적인 제도 운영이 가능할 것으로 판단됨\n※ 참고자료: 안전·보건계획 수립 가이드북\n(고용노동부 홈페이지, http://www.moel.go.kr →정책자료→정책자료실)",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16454_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:05.883106"
  },
  {
    "item_id": "18524",
    "title": "백신접종자에게만 인센티브를 제공하는 것이 균등처우에 위반되는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-863",
    "date": "2022.03.11.",
    "question": "‘중요문화재 훼손 및 재난예방’ 국비보조사업 수행을 위하여 기간의 정함이 있는 근로자(문화재 안전경비원) 4명을 채용하였는데,해당 근로자들의 근무 장소인 사찰 측에서 해당 근로자들의 근무를거부하여 근로자들이 더 이상 근로를 할 수 없게 된 경우, 그 근로자들과 근로관계를 종료할 수 있는지근로관계를 종료할 경우 근로관계 종료 이후에도 그 근로자들에게휴업수당 지급의무가 있는지",
    "answer": "기간의 정함이 있는 근로계약의 경우 당사자 사이의 근로관계는 그기간이 만료되면 사용자의 해고 등 별도 조치 없이 종료되지만, 그기간이 만료되기 전 근로계약이 존속하는 기간 중에 사용자의 일방적인 의사에 의해 근로관계를 종료하는 경우 달리 볼 사정이 없는한 해고에 해당한다고 할 것임.「근로기준법」에서는 사용자는 근로자에게 정당한 이유 없이 해고등을 하지 못하고(제23조), 사용자가 경영상 이유에 의하여 근로자를 해고하는 경우 긴박한 경영상의 필요와 해고회피 노력 등 일정한 요건을 갖추도록 규정 (제24조)하고 있음.\n- 이때 해고의 정당성 여부는 사회통념상 당해 근로자와의 계속적인 근로관계의 유지를 기대할 수 없을 정도의 사정이 있는지를 가지고 개별적ㆍ구체적 사안 별로 판단해야 하는 한편, 경영상 이유에 의한 해고의 정당성이 인정되기 위해서는 「근로기준법」 제24조 규정에서 정한 요건을 모두 갖추어야 할 것임.귀 질의만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, 질의내용과 같이 단순히 사찰 측의 거부만을 이유로해당 근로자들을 해고할 경우에는 달리 볼 사정이 없다면 그 해고에 정당성이 있다고 보기는 어려울 것으로 보임.\n- 다만, 채용공고에 근로자의 채용에 사찰의 동의를 받도록 하는등의 규정이 있는 경우에는 달리 해석할 수도 있을 것임.한편, 「근로기준법」 제46조(휴업수당)는 근로관계가 존속한 상태에서 사용자의 귀책사유로 인해 근로자가 근로를 제공할 수 없게된 경우 사용자가 근로자에게 평균임금의 70% 이상의 수당을 지급하도록 하는 규정이므로, 실제 근로관계가 종료된 이후부터는 「근로기준법」 제46조에 규정에 따른 휴업수당 지급 문제는 발생하지않을 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18524_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:05.997667"
  },
  {
    "item_id": "24428",
    "title": "유해성·위험성이 “해당없음”인 경우 MSDS 교육 실시 여부",
    "agency": "고용노동부 화학사고예방과-690",
    "date": "2022.03.11.",
    "question": "회사에서 코로나19 백신접종자에 대하여만 인센티브를 제공하고 미접종자에 대하여는 그 인센티브를 제공하지 않을 경우 또는 국가정책실현에 부합하는 복지정책을 마련하는 것이 「근로기준법」 제6조(균등한 처우) 위반이 되는지",
    "answer": "「근로기준법」 제6조에서 “사용자는 근로자에 대하여 남녀의 성\n(性)을 이유로 차별적 대우를 하지 못하고, 국적ㆍ신앙 또는 사회적 신분을 이유로 근로조건에 대한 차별적 처우를 하지 못한다.”라고 규정하고 있고,\n- 이와 같이 「근로기준법」에서 금지하고 있는 차별적 대우는 합리적인 이유가 없이 불리하게 대우하는 것을 의미하는 것이며, 직급, 업무성적, 능력 등 합리적 이유가 있는 경우까지 포함하지는않음.귀하의 질의내용에 대한 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나,\n- 코로나19 백신접종자에 대해서만 인센티브를 제공하거나 국가 정책실현에 부합하는 복지정책을 마련하는 것이 「근로기준법」 제6조에서 정하는 균등처우 위반에 해당하는지 여부는 해당 업종의 특성, 급부의 내용과 목적, 특정 성ㆍ 국적ㆍ신앙 또는 사회적 신분에 있는 자만을 배제하거나 불리한 조건을 부과 하는지 또는 지급수준을 달리하는지, 그 밖에 합리적인 이유 없이 차별을 두고 있는지 여부 등을 종합적으로 고려하여 판단해야 할 것으로 사료됨.\n- 다만, 남녀의 성, 국적, 신앙 또는 사회적 신분을 이유로 한 차별이 아니라면 달리 판단할 사정이 없는 한 코로나의 감염위험을줄이기 위한 인센티브 제공, 비흡연자에 대한 인센티브 제공 등 국가 정책에 부합하는 사내 복지정책을 실시하는 것은 가능할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc24428_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:06.110966"
  },
  {
    "item_id": "16488",
    "title": "부당해고등 구제신청 제척기간의 계산 방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-840",
    "date": "2022.03.10.",
    "question": "MSDS 상 2번 항목 유해성ㆍ위험성 부분에서 그림문자, 신호어, 유해위험문구 등이 전부 “해당없음”으로 기재되어 있는 경우, MSDS 교육 실시여부",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」(이하 ‘산안법’)」 제110조에 따라 MSDS대상물질은 유해성ㆍ위험성 분류기준 (산안법 시행규칙 별표18)에 해당하는 화학물질 또는 혼합물을 말함\n- 유해성ㆍ위험성이 “해당없음”인 경우 MSDS대상물질에 해당하지 않으며, 산안법 제114조 제3항에 따른 MSDS 교육 의무를 적용받지 않음",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16488_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:06.224063"
  },
  {
    "item_id": "16794",
    "title": "포괄임금제 임금명세서 작성 방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-818",
    "date": "2022.03.08.",
    "question": "「근로기준법」 제28조에서 정하는 구제신청 기간에 관하여, 사용자가 해고일이 6월 30일로 명시된 해고통지를 해고일 전에 통지를한 경우 근로자의 부당 해고등 구제신청의 기한이 9월 30일까지인지, 아니면 9월 29일까지인지\n* 질의에 명시한 날짜는 모두 공휴일이나 토·일요일이 아닌 것을전제로 함.",
    "answer": "「근로기준법」 제28조에서는 사용자가 근로자에게 부당해고등을 하면 근로자는 노동위원회에 구제를 신청할 수 있고(제1항), 제1항에따른 구제신청은 부당 해고등이 있었던 날부터 3개월 이내에 해야한다고 규정(제2항)하고 있으며,\n- 이때, 부당해고등의 구제신청 기산일과 관련해서는 「노동위원회규칙」 제40조에서는 「근로기준법」 제27조에 따라 근로자가 받은해고통지서에 기재된 ‘해고일’로 정하고 있음(제1호).한편, 부당해고등 구제신청 기간의 계산 방법에 대해 별도 법령에서 규정한 바 없어, ‘「민법」 제6장 기간(제155조부터 제161조)’에 따라야 할 것이므로,\n- 원칙적으로 부당해고등 구제신청 기한은 「근로기준법」상 부당해고등 구제 신청 기산일인 ‘부당해고등이 있었던 날(해고일)’로부터기산하되, 그 초일 (해고일)은 산입하지 않는 것이 타당하다고 보임.\n- 다만, 그 기간이 오전 영시로부터 시작함이 명확한 경우에는 초일을 산입할 수 있을 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16794_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:06.335334"
  },
  {
    "item_id": "16804",
    "title": "「근로기준법」 제53조제3항 위반 시 처벌 여부",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-545",
    "date": "2022.03.07.",
    "question": "연장·야간 및 휴일근로수당을 정액수당제 방식으로 지급하는 사업장의 경우 임금명세서에 그 계산방법을 어떻게 기재하여야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제48조제2항에 따라 사용자는 임금을 지급하는 때에는 근로자 에게 임금의 구성항목ㆍ계산방법, 제43조제1항 단서에따라 임금의 일부를 공제한 경우의 내역 등 대통령령으로 정하는사항을 적은 임금명세서를 서면 (「전자문서 및 전자거래 기본법」제2조제1호에 따른 전자문서를 포함한다)으로 교부하여야 함.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 포괄임금제는 근로시간 산정이 어려운 경우에 한하여 노사 간에 명시적 합의가 있는 경우에 한하여 예외적으로 인정되는 임금지급방식으로서, 원칙적으로 근로시간이 산정이 어려운경우란 근로시간의 산정이 물리적으로 아예 불가능하거나 거의 불가능한 경우를 의미하고, 단순히 근로시간 관리가 곤란한 경우는 해당하지 않을 것으로 판단됨.\n- 따라서 귀 질의상의 사업장이 원칙적인 의미에서 근로시간의 산정이 어려운 경우에 해당하지 않는 한 정액수당에 해당하는 근로시간수를 임금명세서에 기재하는 것이 바람직할 것이고, 다만 해당근로시간 수가 취업규칙 등에 명시 되어 있다면 임금명세서상에는기재하지 않을 수도 있을 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16804_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:06.451315"
  },
  {
    "item_id": "16968",
    "title": "직장 내 괴롭힘 피해 근로자가 퇴직한 경우 조사 및 조치 의무",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-737",
    "date": "2022.03.02.",
    "question": "한시적으로 30인 미만 사업장 추가연장근로를 규정한 「근로기준법」 제53조 제3항 위반 시 처벌 여부",
    "answer": "「근로기준법」은 법정근로시간을 1일 8시간, 1주 40시간 이내로제한하고(제50조), 당사자 간에 합의하면 1주간에 12시간을 한도로 근로시간을 연장할 수 있도록 규정하고 있으며(제53조제1항 및제2항),\n- ’18.3월 「“1주”란 휴일을 포함한 7일을 말한다」고 제2조제1항제7호를 신설 함으로써, 1주 최대 근로시간이 원칙적으로 52시간이 되도록 하였음.\n- 아울러 주 최대 52시간제 시행과정에서 기업 여력에 따른 준비기간을 부여 하기 위해 기업 규모별로 단계적으로 시행되도록 하였으며(부칙 제1조),\n* (’18.7.1.) 300인 이상, (’20.1.1.) 50 ~ 299인,\n(’21.7.1.) 5 ~ 49인\n- 30인 미만 사업장의 경우에는 영세성 등을 고려하여 추가적인 준비기간을 주기 위해 ’22년 말까지 한시적으로 1주 8시간을 추가연장근로할 수 있도록 하였음(제53조제3항, 부칙 제2조).한편, 사용자가 제53조제3항의 추가연장근로 요건을 갖추지 못한상태에서 추가연장근로를 시킨 경우 또는 추가연장근로 요건을 갖추었더라도 추가 연장 근로시간를 초과하여 연장근로를 시킨 것이라면, 이는 제53조제3항에 따른 추가연장근로로 볼 수 없을 것이며,그러한 경우에 해당 사용자는 제53조 제1항ㆍ제2항을 위반하여 초과근로를 시킨 것이므로, 해당 법 조항인 제53조 제1항ㆍ제2항 위반에 대한 벌칙 규정을 적용함이 타당하다고 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16968_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:06.567007"
  },
  {
    "item_id": "16690",
    "title": "법정근로시간을 초과한 통상임금 산정 기준시간 수",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-713",
    "date": "2022.02.28.",
    "question": "직장 내 괴롭힘 피해 근로자가 퇴직한 경우 조사 및 조치 의무",
    "answer": "「근로기준법」 제76조의3 규정에 따라 사용자는 직장 내 괴롭힘신고 등이 있는 경우 지체없이 당사자 등을 대상으로 객관적으로조사하여야 하고, 조사 결과 직장 내 괴롭힘 발생 사실이 확인된때에는 행위자에 대하여 징계 등 필요한 조치를 취하여야 함. 설령, 피해근로자가 퇴직한 경우라 하더라도 위 법 규정 적용의 예외사유는 될 수 없다고 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16690_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:06.679579"
  },
  {
    "item_id": "16956",
    "title": "공무직 근로자가 직장 내 괴롭힘의 피해자일 경우 사용자의 조사및 조치 의무",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-681",
    "date": "2022.02.24.",
    "question": "「근로기준법」에 따라 1주 최대 52시간까지 근로할 수 있음에도불구하고 월의 통상임금 산정 기준시간 수를 243시간으로 하는 것이 가능한지",
    "answer": "「근로기준법 시행령」 제6조제2항제4호에 따라 월급 금액으로 정한 임금은 시간급 금액으로 산정할 경우에는 그 금액을 월의 통상임금 산정 기준시간 수 (1주의 통상임금 산정 기준시간 수에 1년동안의 평균 주의 수를 곱한 시간을 12로 나눈 시간)로 나눈 금액으로 하고, 이때 ‘1주의 통상임금 산정 기준 시간 수’라 함은 1주의 소정근로시간과 소정근로시간 외에 유급으로 처리되는 시간을 합산한 시간(제3호)을 말함.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 통상임금 산정 기준시간 수는 「근로기준법 시행령」 제6조에 따라 소정근로시간과 소정근로시간 외에 유급으로 처리되는 시간을 합산한 시간 으로 산정하는바, 월요일 내지 금요일을 소정근로일로 정하는 경우 토요일과 일요일을 유급으로 처리하는지 여부에 따라 정해질 것으로 사료됨.\n- 한편, 「근로기준법」에 따른 근로시간제도는 근로자가 1주 동안에 근로를 제공 할 수 있는 최대 근로시간을 정한 것이고, 통상임금 산정 기준시간 수 산정은 소정근로시간 외에도 주휴일 등 유급으로 처리되는 시간을 합산하므로 서로 다른 개념임.\n- 다만, 사용자가 일방적으로 근로조건을 변경할 수 없으므로 통상임금 산정 기준시간 수를 변경할 때에는 취업규칙 개정 등의 절차를 거쳐야 할 것임. 취업규칙을 변경해야 하는 경우 「근로기준법」 제94조제1항에 따라 사용자는 해당 사업 또는 사업장에 근로자의 과반수로 조직된 노동조합이 있는 경우에는 그 노동조합, 근로자의 과반수로 조직된 노동조합이 없는 경우에는 근로자의 과반수의 의견을 들어야 하고, 다만 취업규칙을 근로자에게 불리하게 변경 하는 경우에는 그 동의를 받아야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16956_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:06.793766"
  },
  {
    "item_id": "17108",
    "title": "불리하게 변경된 취업규칙과 개별 근로계약과의 우열관계",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-657",
    "date": "2022.02.24.",
    "question": "공무직 근로자가 직장 내 괴롭힘 피해자이고 공무원이 직장 내 괴롭힘 행위자 일 때, 사용자의 직장 내 괴롭힘 발생에 관한 조치 및조사 의무",
    "answer": "귀 질의만으로 구체적 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변을드리기 어려우나, 직장 내 괴롭힘 행위를 한 사람이 공무원인지 여부와는 관계없이 공무직 근로자는 「근로기준법」상 근로자로서 공무직 근로자의 사용자는 「근로기준법」 제76조의3에 따른 직장 내괴롭힘 발생 사실에 대한 조사 및 조치의 의무를 가지고 있음.\n- 또한, 공무원이 가해자인 경우에는 「국가공무원법」 등 관련 법령에 따라 징계 등의 책임을 부담할 수 있을 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17108_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:06.906285"
  },
  {
    "item_id": "17048",
    "title": "불리하게 변경하는 취업규칙의 찬반 의견 취합 방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-660",
    "date": "2022.02.24.",
    "question": "공무직 근로자가 직장 내 괴롭힘 피해자이고 공무원이 직장 내 괴롭힘 행위자 일 때, 사용자의 직장 내 괴롭힘 발생에 관한 조치 및조사 의무",
    "answer": "귀 질의만으로 구체적 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변을드리기 어려우나, 직장 내 괴롭힘 행위를 한 사람이 공무원인지 여부와는 관계없이 공무직 근로자는 「근로기준법」상 근로자로서 공무직 근로자의 사용자는 「근로기준법」 제76조의3에 따른 직장 내괴롭힘 발생 사실에 대한 조사 및 조치의 의무를 가지고 있음.\n- 또한, 공무원이 가해자인 경우에는 「국가공무원법」 등 관련 법령에 따라 징계 등의 책임을 부담할 수 있을 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17048_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:07.021939"
  },
  {
    "item_id": "17014",
    "title": "사용자가 아닌 근로자가 직장 내 괴롭힘 행위자일 경우 처벌 가능여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-679",
    "date": "2022.02.24.",
    "question": "근로자 과반수 동의 등을 통해 취업규칙 불이익 변경이 적법하게이루어졌으나, 그보다 유리한 근로조건을 정한 기존 개별 근로계약이 있는 경우 개별 근로 계약이 우선하는지, 그 변경된 취업규칙이우선하는지버스운송사업을 하는 두 법인(A법인, B법인)이 합병하여 하나의 법인으로 사업을 영위하고 있음에도 불구하고, 회사 측이 합병 이전A법인 소속으로 있던 근로자를 B법인 업무(노선)를 명하면서 사직서를 강요하고 재입사 내용의 근로계약서를 강요하는 것이 적법한지",
    "answer": "「근로기준법」에서 정하는 취업규칙은 사용자가 근로자에 대한 근로조건과 복무규율에 관한 기준을 집단적이고 통일적으로 설정하는것을 말하며, 「근로 기준법」 제97조에서는 취업규칙의 기준에 미달하는 근로조건을 정한 근로 계약 부분은 무효로 하고, 이 경우무효로 된 부분은 취업규칙에 정한 기준에 따른다고 규정하고 있음.\n- 한편, 「근로기준법」 제17조제2항 및 시행령 제8조의2 규정에서는 취업규칙 변경으로 근로조건이 변경되는 경우 근로자의 요구에따라 변경 내용을 교부 하도록 규정하고 있는바, 이는 근로계약에서 정한 근로조건이 취업규칙의 변경에 따라 변경될 수 있다고 볼수 있을 것임.\n- 따라서, 적법한 절차에 따라 변경한 불리한 내용의 취업규칙과개별 근로 계약의 우열관계에 대하여는 일률적으로 판단할 수 없고개별 사안에 따라 판단해야 할 것이므로, 근로계약서에 기재되어있는 근로조건이 해당 근로자와의 고유한 근로조건이 아닌 취업규칙등에 있는 근로조건을 일률ㆍ반복적으로 기재한 경우에는 개별 근로자와의 합의가 없더라도 적법한 절차에 따라 취업 규칙을 불이익하게 변경한 경우에는 변경된 취업규칙의 효력은 부인하기 어렵다고보아야 할 것임.회사의 합병이란 두 개 이상의 회사가 상법의 규정에 따라 청산절차를 거치지 않고 하나의 회사가 되는 법률사실을 말하고, 「상법」 제235조에 의하면 “합병 후 존속한 회사 또는 합병으로 인하여 설립된 회사는 합병으로 인하여 소멸된 회사의 권리의무를 승계한다.”라고 규정하고 있으므로 합병회사는 피합병 회사가 근로자에대하여 가졌던 권리 의무를 포괄적으로 승계한다고 볼 수 있음.\n- 귀 질의 내용에 대한 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, 형식적으로 합병회사에서 기존 근로관계를 종료하고, 신규 채용 형태로 취하였다 하더라도 실질적으로는 피합병회사의 인적, 물적 변동 없이 기업합병이 이루어졌다면 합병회사는피합병회사의 근로관계도 포괄적으로 승계하였다고 보아야 할 것이므로, 합병회사가 합병 이전 A법인 소속으로 근무하던 근로자를 B법인의 업무(노선)를 명하는 경우 실질적인 근로관계 종료 사유가존재하지 않는 한 해당 근로자와 합병회사와의 근로관계는 계속 유지된다고 봄이 타당하다고 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17014_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:07.135932"
  },
  {
    "item_id": "16982",
    "title": "직장 내 괴롭힘 피해 근로자에 대한 유급휴가 부여 방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-680",
    "date": "2022.02.24.",
    "question": "취업규칙 불이익 변경 시 근로자 과반수 동의방식과 관련하여 사용자측의 개입ㆍ간섭이 배제된 상태에서 근로자 간에 의견을 교환하도록 하는 등 적법한 의견 교환이 있었고, 그 회의에서 확인된 찬반의견을 취합하는 방식에 있어 근로자들의 요구에 따라 연명부 서명방식, 개인별 동의서 제출 방식, 이메일 활용 방식, 문자메시지 방식 등 총 4개의 방식으로 진행할 경우 이와 같은 찬반 의견 취합방식이 적법한지",
    "answer": "「근로기준법」 제94조에서 취업규칙 불이익 변경 시 해당 사업 또는 사업장에 근로자의 과반수로 조직된 노동조합이 없는 경우 근로자 과반수의 동의를 받도록 규정하고 있음.\n- 근로자 과반수 동의에 관한 그 방법에는 법령상 특별한 규정은없으나, 판례에 따르면 회의방식에 의한 과반수의 동의를 요하며,회의방식에 의한 동의는 사업 또는 사업장의 기구별 또는 단위 부서별로 사용자측의 개입이나 간섭이 배제된 상태에서 근로자 간에의견을 교환하고, 찬반 의사를 집약한 후 이를 전체적으로 취합하는 방식도 허용된다고 할 것임(대법원 2004.5.14. 선고 2002다23185 판결).귀 질의만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, 사용자측의 개입ㆍ간섭이 배제된 상태에서 회의방식에의하여 근로자 간에 의견을 교환하고 찬반 의견이 집약된 경우, 그찬반 의견을 취합하는 방식은 법령상 특별한 제한은 두고 있지 않으므로 노사 협의를 통해 의견 취합 방식을 자유롭게 정하는 것도가능할 것으로 사료되나,\n- 그 찬반 의견을 취합하는 과정에서도 사용자 측의 부당한 개입이나 간섭이 있는 경우에는 변경된 해당 취업규칙의 효력은 인정하기어려울 것이므로 이 점 유의하시기 바람.아울러 귀 질의 사안과 같이 여러 의견 취합 방식을 활용하는 경우에는 근로자 들의 중복투표 등으로 과반수 동의 여부에 대한 다툼이 발생하지 않는 방법을 마련하여 실시하는 것이 바람직할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16982_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:07.247764"
  },
  {
    "item_id": "30454",
    "title": "비영리법인의 산업보건의 선임대상",
    "agency": "고용노동부 산업보건기준과-620",
    "date": "2022.02.22.",
    "question": "직장 내 괴롭힘 피해 근로자에 대한 유급휴가 부여 방법",
    "answer": "「근로기준법」 제76조의3 제4항은 “사용자는 제2항에 따른 조사결과 직장 내 괴롭힘 발생 사실이 확인된 때에는 피해근로자가 요청하면 근무장소의 변경, 배치전환, 유급휴가 명령 등 적절한 조치를 하여야 한다.”라고 규정하고 있음.\n- 동 조항은 반드시 유급휴가를 부여해야 한다거나 피해근로자가원하는 내용대로 조치를 해야한다는 것으로 해석하기는 어려움을 알려드림.\n- 따라서 유급휴가를 며칠까지 줄 수 있는지 등을 법률에서 제한하고 있지 않음. 다만, 사용자가 피해근로자에게 유급휴가를 부여하였다면 정상근무와 동일 하게 취급하는 것이 타당하며 유급휴가일을비근무일로 처리하는 등 연차 휴가 산정, 상여금 및 명절휴가비 등에서 불이익을 줄 경우 「근로기준법」 제76조의3 제6항의 피해근로자에 대한 불리한 처우 위반에 문제가 발생할 수도 있을 것으로사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30454_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:07.364914"
  },
  {
    "item_id": "17012",
    "title": "「근로기준법」 제116조 제1항에 따른 과태료 부과 대상",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-603",
    "date": "2022.02.21.",
    "question": "지방자치단체, 비영리법인도 산업보건의를 선임하여야 하는지",
    "answer": "ㆍ 기업활동 규제완화에 관한 특별조치법 제2조제1호에서 ‘기업활동이란 법인 또는 개인이 영리를 목적으로 계속적ㆍ반복적으로 행하는 모든 행위 및 이에 부수되는 행위를 말한다’고 규정되어 있음\n- 지방자치단체, 비영리법인은 영리를 추구할 수 없어 기업활동 규제완화에 관한 특별법 적용 대상이 아니므로 산업보건의를 선임하여야 함",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17012_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:07.480802"
  },
  {
    "item_id": "16704",
    "title": "예산편성지침에 위배되는 성과급 규정의 효력",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-536",
    "date": "2022.02.17.",
    "question": "「근로기준법」 제116조 제1항에 따른 과태료 부과 대상",
    "answer": "「근로기준법」에서는 “사용자”란 사업주 또는 사업 경영 담당자,그 밖에 근로자에 관한 사항에 대하여 사업주를 위하여 행위하는자로 규정(「근로기준법」 제2조 제1항제2호)하고 있음.\n- 「근로기준법」 제116조 제1항의 과태료 부과대상은 제76조의2를 위반하여 직장 내 괴롭힘을 한 행위자가 「근로기준법」상 “사용자”인 경우뿐만 아니라, 사용자의 「민법」 제767조에 따른 친족중 1)배우자, 2)4촌 이내의 혈족, 3)4촌 이내의 인척이면서 동시에 당해 사업 또는 사업장의 근로자인 경우까지 포함함.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16704_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:07.594009"
  },
  {
    "item_id": "16830",
    "title": "특별연장근로 건강보호조치 중 연속휴식에 주휴일이 포함되는지",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-411",
    "date": "2022.02.17.",
    "question": "「근로기준법」 제116조 제1항에 따른 과태료 부과 대상",
    "answer": "「근로기준법」에서는 “사용자”란 사업주 또는 사업 경영 담당자,그 밖에 근로자에 관한 사항에 대하여 사업주를 위하여 행위하는자로 규정(「근로기준법」 제2조 제1항제2호)하고 있음.\n- 「근로기준법」 제116조 제1항의 과태료 부과대상은 제76조의2를 위반하여 직장 내 괴롭힘을 한 행위자가 「근로기준법」상 “사용자”인 경우뿐만 아니라, 사용자의 「민법」 제767조에 따른 친족중 1)배우자, 2)4촌 이내의 혈족, 3)4촌 이내의 인척이면서 동시에 당해 사업 또는 사업장의 근로자인 경우까지 포함함.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16830_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:07.710431"
  },
  {
    "item_id": "16972",
    "title": "직장 내 괴롭힘 조사 과정에 당사자 강제 참여 및 조사 생략 가능여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-455",
    "date": "2022.02.11.",
    "question": "특별연장근로 건강보호조치 중 연속휴식에 주휴일이 포함되는지",
    "answer": "「근로기준법」 제53조제7항 및 고용노동부 고시 제2021-29호에따라 특별연장 근로 기간이 1주 이상인 경우 특별연장근로 도중 또는 종료 후 1주 단위로 1일(24시간) 이상의 연속휴식을 부여하는등 건강보호 조치를 실시하여야 함. 이는 근로자가 계속 특별연장근로를 함에 따라 쌓이는 피로를 회복하여 근로자의 건강을 보호함과 동시에 장시간 근로에 따른 재해를 방지하기 위한 것으로 근로시간을 전제로 하는 ‘휴게’를 부여하는 것이 아니라, ‘휴식’을 부여 한다는 점에서 휴식시간에 휴(무)일을 포함하는 것이 적정하다고 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16972_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:07.821873"
  },
  {
    "item_id": "30192",
    "title": "교육서비스업에서 현업업무종사자",
    "agency": "고용노동부 산업안전보건정책과-754",
    "date": "2022.02.10.",
    "question": "취업규칙에서 정한 개인성과급 지급이 행정안전부 예산편성지침에위배되는 경우에도 해당 성과급을 지급하여야 하는지",
    "answer": "임금이란 사용자가 근로자에게 근로의 대가로 임금, 봉급, 그 밖에어떠한 명칭으로든지 지급하는 모든 금품을 말하고, 근로자에게 계속적ㆍ정기적으로 지급되고 그 지급에 관하여 단체협약, 취업규칙등에 의하여 사용자에게 지급 의무가 지워져 있으면 그 명칭 여하를 불문하고 모두 포함됨(같은 취지: 대법원 2002. 5. 31. 선고2000다18127 판결).\n- 한편, 취업규칙이란 그 명칭에 관계없이 당해 사업장의 전 근로자에게 적용 되는 근로조건과 복무규율 등에 관한 통일적인 준칙을말함.귀 질의에 따르면 행정안전부가 「지방출자출연기관 예산편성지침」에서 개인 성과급 지급을 금지하였음에도 불구하고 미디어재단\n○○○(이하 “재단”이라 함)가 임기제 공무원 및 기간제 근로자를 정규직으로 전환하는 과정에서 해당 근로자에게 개인성과급을 지급하기로 취업규칙에서 정한 것으로 보여짐.\n- 「지방출자출연법」 제14조에서는 출자ㆍ출연기관 임직원의 보수는 예산의 범위에서 법령과 해당 기관의 정관 또는 내부규정에 명시된 지급근거에 따라 집행하도록 하고 있고, 자치단체장은 그 기관의 임직원의 보수와 관련하여 필요한 경우 구체적인 운영방법 등을 소관 출자ㆍ출연기관에 통보할 수 있도록 하고 있음. 또한, 같은법 제18조에서 자치단체의 장은 출자ㆍ출연기관의 예산이 법령에 위반되거나 해당 자치단체의 회계 관계 규정 등을 고려하여 필요하다고 인정되는 경우에는 그 시정을 명하여야 하고, 출자ㆍ출연기관은특별한 사정이 없으면 이에 따르도록 규정하고 있음.\n- 「지방출자출연법」 규정 및 「근로기준법」 취지 등을 종합적으로 고려할 때 개인성과급 지급과 관련하여 행정안전부의 예산편성지침과 재단의 취업규칙 규정이 서로 상반되는 경우 재단에서 예산편성지침을 준수하지 않은 것에 대한 책임 문제는 별론으로 하더라도재단에서는 강행법규를 위반하지 않는 한 취업규칙을 준수하여야 할의무가 있으므로 동 취업규칙에서 정한 바대로 개인성과급을 지급하여야 할 것으로 사료됨.아울러, 재단이 취업규칙에서 정한 개인성과급 규정을 행정안전부의예산편성 지침대로 변경하는 경우 취업규칙의 불이익 변경에 해당할소지가 있으므로, 취업규칙 변경 시 해당 사업 또는 사업장에 근로자의 과반수로 조직된 노동 조합이 있는 경우에는 그 노동조합, 근로자의 과반수로 조직된 노동조합이 없는 경우에는 근로자의 과반수의 동의를 받아야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30192_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:07.938782"
  },
  {
    "item_id": "30190",
    "title": "안전보건관리체제 적용대상 현업업무종사자수 판단",
    "agency": "고용노동부 산업안전보건정책과-749",
    "date": "2022.02.10.",
    "question": "1. 고용노동부 고시(공공행정 등에서 현업업무에 종사하는 사람의 기준, 제2020-62호)에서 별표 1의 현업업무종사자에 “관용차량 운전원”과 별표 2의 현업업무종사자에 “대학(학교) 통학버스 운전원”이 각각 포함되는지?\n2. 「산업안전보건법」 제2장(안전보건관리체제) 적용 시, 공공기관 및 교육기관에서는 현업근로자 수로 판단하도록 규정하는바,\n- 안전보건관리책임자 선임, 산업안전보건위원회 설치, 안전관리자ㆍ보건관리자ㆍ산업보건의 선임에 대해 수급인 근로자 수를 포함하여야 하는지? 3. 대학내 별도 법인으로 운영되는 “산학협력단”의 「산업안전보건법」상 사업주는 누구인지?",
    "answer": "1. 질의 1 관련\nㆍ 「산업안전보건법」은 산업분류상 공공행정 또는 교육서비스업 중 각급학교에 해당하는 경우 안전보건관리체제 등(법 제2장, 제3장) 일부 규정을 적용 제외하되\n- 청소, 시설관리 등 업무를 하는 소속 현업업무종사자에 대해서는 안전보건관리체제 등을 적용하도록 하고, 이에 해당하는 현업업무를 고용노동부 고시로 정하고 있음\nㆍ 위 고시에 따른 현업업무는 공공행정 또는 교육서비스업 본연의 업무와 업무형태가 현저히 다르거나 유해ㆍ위험의 정도가 다른 업무로서 각각 별표1과 2의 각 제1호는 “장비 등의 유지관리 업무”를 현업업무의 내용으로 규정 - 차량ㆍ전산장비 등 각종 장비의 유지관리 업무는 현업업무에 해당하므로 장비에 해당하는 차량을 유지관리ㆍ운행하는 업무를 수행하는 운전원도 현업업무종사자에 해당함\n2. 질의 2 관련\nㆍ 「산업안전보건법」상 안전보건관리체제는 사업장을 단위로 하여 해당 사업장의 업종과 규모 (상시근로자수)를 기준으로 적용하고 있음\n- 이 때 상시근로자는 소속 근로자수를 기준으로 산정하는 것으로 공공행정 등에서는 안전보건 관리체제가 적용되는 소속 현업업무종사자수만을 적용 기준 상시근로자수로 산정하여야 함\n- 따라서 안전보건관리책임자, 산업보건의, 산업안전보건위원회 적용대상 여부는 소속 현업 업무자수를 기준으로 함\nㆍ 다만, 안전보건총괄책임자 선임 의무는 시행령 별표1 제4호 해당 사업에도 적용되므로 공공행정 등에서 도급을 하는 경우 자신의 전체근로자와 관계수급인에게 고용된 근로자를 포함한 상시근로자 수가 100명 이상인 경우 안전보건총괄책임자를 지정(법 제62조, 시행령 제52조)하여야 하고\n- 안전보건총괄책임자 선임 대상이면 자신의 현업업무종사자에 관계수급인의 근로자수를 포함하여 해당 사업장이 안전관리자 및 보건관리자 선임 대상인지 판단하는 상시근로자수의 기준으로 하여야 함(시행령 제16조제3항, 제20조제3항)\n3. 질의 3 관련\nㆍ 산학협력단은 「산업교육진흥 및 산학연협력촉진에 관한 법률」(산학협력법)에 근거하여 대학과 별개의 법인으로 설립된 주체로서\n- 그 법인 자체가 소속 근로자와 근로계약의 상대방으로서 「산업안전보건법」상 의무를 부담하는 사업주로 보아야 할 것임",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30190_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:08.056307"
  },
  {
    "item_id": "30198",
    "title": "지방자치단체 사업장 판단",
    "agency": "고용노동부 산업안전보건정책과-756",
    "date": "2022.02.10.",
    "question": "1. 고용노동부 고시(공공행정 등에서 현업업무에 종사하는 사람의 기준, 제2020-62호)에서 별표 1의 현업업무종사자에 “관용차량 운전원”과 별표 2의 현업업무종사자에 “대학(학교) 통학버스 운전원”이 각각 포함되는지?\n2. 「산업안전보건법」 제2장(안전보건관리체제) 적용 시, 공공기관 및 교육기관에서는 현업근로자 수로 판단하도록 규정하는바,\n- 안전보건관리책임자 선임, 산업안전보건위원회 설치, 안전관리자ㆍ보건관리자ㆍ산업보건의 선임에 대해 수급인 근로자 수를 포함하여야 하는지? 3. 대학내 별도 법인으로 운영되는 “산학협력단”의 「산업안전보건법」상 사업주는 누구인지?",
    "answer": "1. 질의 1 관련\nㆍ 「산업안전보건법」은 산업분류상 공공행정 또는 교육서비스업 중 각급학교에 해당하는 경우 안전보건관리체제 등(법 제2장, 제3장) 일부 규정을 적용 제외하되\n- 청소, 시설관리 등 업무를 하는 소속 현업업무종사자에 대해서는 안전보건관리체제 등을 적용하도록 하고, 이에 해당하는 현업업무를 고용노동부 고시로 정하고 있음\nㆍ 위 고시에 따른 현업업무는 공공행정 또는 교육서비스업 본연의 업무와 업무형태가 현저히 다르거나 유해ㆍ위험의 정도가 다른 업무로서 각각 별표1과 2의 각 제1호는 “장비 등의 유지관리 업무”를 현업업무의 내용으로 규정 - 차량ㆍ전산장비 등 각종 장비의 유지관리 업무는 현업업무에 해당하므로 장비에 해당하는 차량을 유지관리ㆍ운행하는 업무를 수행하는 운전원도 현업업무종사자에 해당함\n2. 질의 2 관련\nㆍ 「산업안전보건법」상 안전보건관리체제는 사업장을 단위로 하여 해당 사업장의 업종과 규모 (상시근로자수)를 기준으로 적용하고 있음\n- 이 때 상시근로자는 소속 근로자수를 기준으로 산정하는 것으로 공공행정 등에서는 안전보건 관리체제가 적용되는 소속 현업업무종사자수만을 적용 기준 상시근로자수로 산정하여야 함\n- 따라서 안전보건관리책임자, 산업보건의, 산업안전보건위원회 적용대상 여부는 소속 현업 업무자수를 기준으로 함\nㆍ 다만, 안전보건총괄책임자 선임 의무는 시행령 별표1 제4호 해당 사업에도 적용되므로 공공행정 등에서 도급을 하는 경우 자신의 전체근로자와 관계수급인에게 고용된 근로자를 포함한 상시근로자 수가 100명 이상인 경우 안전보건총괄책임자를 지정(법 제62조, 시행령 제52조)하여야 하고\n- 안전보건총괄책임자 선임 대상이면 자신의 현업업무종사자에 관계수급인의 근로자수를 포함하여 해당 사업장이 안전관리자 및 보건관리자 선임 대상인지 판단하는 상시근로자수의 기준으로 하여야 함(시행령 제16조제3항, 제20조제3항)\n3. 질의 3 관련\nㆍ 산학협력단은 「산업교육진흥 및 산학연협력촉진에 관한 법률」(산학협력법)에 근거하여 대학과 별개의 법인으로 설립된 주체로서\n- 그 법인 자체가 소속 근로자와 근로계약의 상대방으로서 「산업안전보건법」상 의무를 부담하는 사업주로 보아야 할 것임",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30198_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:08.168551"
  },
  {
    "item_id": "16784",
    "title": "정부의 가축이동중지 명령에 따른 휴업 시 휴업수당 발생 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-413",
    "date": "2022.02.08.",
    "question": "1. 지방자치단체 소속 사업소인 상수도사업본부에서 중대산업재해 발생 시 중대재해처벌법 제6조에 따른 처벌대상은?\n2. 강남구 산하기관인 도시관리공단 등은 각각 별도의 사업장으로 보아야 하는지?\n- 산하기관에서의 중대산업재해 발생 시 처벌대상은?\n3. 지방자치단체 소속 보건소는 지자체 본청과 별도의 사업장인지?\n- 보건소에서 중대산업재해 발생 시 처벌대상은?",
    "answer": "1. 질의 1 관련\nㆍ 지방자치법(제127조)에 따라 특정 업무를 효율적으로 수행하기 위하여 조례에 따라 설치되는 각종 사업소는\n- 지방자치단체의 본청과 독립된 별도의 장소에서 별도의 특정 사업수행을 목적으로 하여 본청과 독립하여 경영되며 다른 업종으로 분류되는 경우 독립된 사업장으로 보는 것이 타당할 것으로 사료됨\nㆍ 한편, 중대재해처벌법은 개별 사업장 단위가 아닌 사업 전체를 적용단위로 하므로, 별도의 법인이 아닌 지방자치단체 소속 사업장에 해당하는 사업소에서 중대산업재해가 발생한 경우 해당 지방자치단체의 장이 의무위반에 따른 처벌대상이 됨\n2. 질의 2 관련\nㆍ 지방자치법에 따른 공법인인 지방자치단체와 지방자치단체에 의해 별도의 법인으로 설립되는 산하기관은 별개 인격체로 각각 소속 근로자에 대한 사업주로서 각각 별개 사업체에 해당하므로\n- 산하기관은 지자체의 사업장이 아닌 독자적인 사업체로서 해당 법인이 「산업안전보건법」의 의무주체인 사업주가 됨\nㆍ 산하기관은 지자체와 구분되는 사업체로서 그 소속 근로자의 중대산업재해에 대해서는 해당 사업체의 경영책임자인 산하기관의 장이 중대재해처벌법에 따른 의무주체로서 처벌대상이 될 것임\n3. 질의 3 관련\nㆍ 「산업안전보건법」은 사업장을 단위로 하여 적용되고, 이때 사업장은 장소적 관념을 중심으로 판단하되, 독립적 운영 여부 등을 고려하여 결정하여야 함\n사업장 판단기준\n사업장의 개념은 주로 장소적 관념에 따라 결정해야 할 것이고 동일한 장소에 있으면 원칙적으로 분리하지 않고 하나의 사업장으로 보며, 장소적으로 분산되어 있는 경우에는 원칙적으로 별개의 사업장으로 보아야 할 것임 다만, 동일한 장소에 있더라도 현저하게 근로의 양태가 다른 부분이 있고 그러한 부문이 주된 부문과 비교하여 노무관리 등이 명확하게 구분되고, 주된 부문과 분리하여 취급함으로써 「산업안전보건법」이 보다 적절하게 운용될 수 있는 경우에는 그러한 부문을 독립된 사업장으로 보아야 하며, 장소적으로 분산되어 있더라도 출장소, 사업소, 지점 등이 업무처리 능력 등을 감안할 때 하나의 사업장이라고 말할 정도의 독립성이 없으면 직근 상위조직(기구)와 일괄하여 하나의 사업장으로 보아야 할 것임(산재예방정책과-7065, ‘12.7.30)\nㆍ 질의내용만으로 명확한 답변을 드리기 어려우나, 지역보건법(제10조), 지방자치법(제126조) 등에 따라 일반적으로 지방자치단체의 직속기관으로 설치되는 보건소의 경우\n- 지방자치단체의 본청과 독립된 별도의 장소에서 별도의 사업수행을 목적으로 하여 본청과 업무처리능력 등에 있어 일정 부분 독립적으로 운영된다면 독립된 사업장으로 보고\n- 해당 사업장인 보건소의 한국표준산업분류상 산업분류에 해당하는 “보건업”에 따라 산업안전 보건법을 적용하는 것이 타당할 것으로 사료됨\n· 한편, 중대재해처벌법은 개별 사업장 단위가 아닌 사업 전체를 적용단위로 하므로 지방자치단체 소속 사업장인 보건소에서 발생한 중대산업재해도 단체장이 의무위반에 따른 처벌대상이 됨",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16784_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:08.288674"
  },
  {
    "item_id": "17026",
    "title": "근로자 징계 조치를 사내 공지하는 것이 직장 내 괴롭힘에 해당하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-389",
    "date": "2022.02.07.",
    "question": "도축회사에서 정부의 가축이동중지 명령에 따라 가축을 이송하지 못하고 휴업을 실시하는 경우 휴업수당을 지급하여야 하는지",
    "answer": "사용자의 귀책사유로 휴업을 실시하는 경우에 사용자는 휴업기간 동안 그 근로자에게 평균임금의 100분의 70 이상의 수당을 지급하여야 하고, 이때, 사용자의 귀책사유란 「민법」상의 귀책사유인 고의ㆍ과실 이외에도 사용자의 세력범위 안에서 발생한 경영장애까지해당하는 것으로 넓게 보고 있음.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 「가축전염병 예방법」 제19조의2에 따라 농림축산식품부장관 등은 가축전염병의 전국적 확산을 방지하기 위하여 일시적으로 이동을 중지하도록 명할 수 있으므로, 정부의 가축이동중지 명령에 따라 사업장이 휴업하는 경우 라면 사용자의 귀책사유에따른 휴업에 해당한다고 보기는 어려울 것으로 판단됨. 다만, 사업장의 인력운용 현황 등 구체적인 사실관계에 따라 「근로기준법」상휴업에 해당하는지 여부에 대한 판단이 달라질 수 있음을 양해 바람.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17026_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:08.402456"
  },
  {
    "item_id": "16822",
    "title": "선택적 근로시간제하에서 대상근로자를 근로자 신청에 따른 것으로운영할 수 있는지",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-303",
    "date": "2022.02.07.",
    "question": "회사가 특정 근로자에게 취한 징계 조치를 사내 공지할 경우 직장내 괴롭힘에 해당하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제76조의2에서 금지하는 직장 내 괴롭힘은 사용자또는 근로자가 직장에서의 지위 또는 관계 등의 우위를 이용하여업무상 적정범위를 넘어 다른 근로자에게 신체적ㆍ정신적 고통을 주거나 근무환경을 악화시키는 행위를 말함.귀 질의만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, 징계 사실의 사내 공지에 대한 여타 법령의 위반 여부, 구체적 사실관계 등에 따라 직장 내 괴롭힘에 해당될 여지가있음.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16822_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:08.514146"
  },
  {
    "item_id": "17002",
    "title": "취업규칙에 따른 직장 내 괴롭힘의 예방 및 발생 시 조치 등에 관한 사항",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-385",
    "date": "2022.02.07.",
    "question": "선택적 근로시간제하에서 근로자대표 서면합의 시 대상근로자를 신청 근로자로 하여 운영할 수 있는지",
    "answer": "근로자대표 서면합의에 명시하여야 하는 대상근로자 및 정산기간을각각 신청 근로자 및 단위기간 내에서 근로자 신청에 따른 기간으로 설정하는 것은 근로자 자율에 의한 선택이라는 가정하에 가능할것으로 사료되나,\n- 위와 같이 운영할 경우 정산기간은 근로자 자율에 의한 신청기간이 서면합의 (예를 들어 1개월)의 기간 내에서 이루어져야 가능할것으로 보이며,\n- 서면합의에 따른 정산기간(1개월) 이내에서 통상 근로기간과 선택적 근로기간이 혼재될 수 있으므로 이에 따른 정산방법 또한 사전에 노사 간 합의에 따라 정하여 운영해야 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17002_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:08.630677"
  },
  {
    "item_id": "30188",
    "title": "공공행정이 아닌 국가기관의 업종 판단",
    "agency": "고용노동부 산업안전보건정책과-579",
    "date": "2022.01.28.",
    "question": "각각의 법률로 정하고 있는 성희롱ㆍ성폭력 고충심의위원회와 직장내 괴롭힘 고충심의위원회를 설치함에 있어, 두 고충심의위원회를통합하여 운영하는 것이 가능한지",
    "answer": "「근로기준법」 제93조 규정에 따라 직장 내 괴롭힘의 예방 및 발생 시 조치 등에 관한 사항은 취업규칙에 반드시 포함하도록 하고있고, 직장 내 괴롭힘 예방 및 발생 시 조치에 관한 사항은 심의위원회 등 절차를 운영하는 등 사업장별 여건에 따라 자율적으로 정하여 운영할 수 있음. 그러므로 사업장 내 기존 고충 심의위원회등과도 통합하여 운영하는 것 또한 가능할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30188_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:08.742756"
  },
  {
    "item_id": "30186",
    "title": "국립대학교 사범대학 부설학교의 사업장 여부 판단",
    "agency": "고용노동부 산업안전보건정책과-578",
    "date": "2022.01.28.",
    "question": "우정사업본부 소속기관인 우정사업정보센터의 업종은?\n- 우정정보센터가 「산업안전보건법」상 전문인력 배치의무 대상인지 및 중대재해처벌법 시행령 제4조 적용제외 대상인지?",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」은 모든 사업에 적용하되, 사업장을 적용단위로 하여 사업장의 사업종류(업종)와 규모(상시근로자수)를 기준으로 하여 개별 규정의 적용대상 여부를 판단\n- 이때 사업의 종류는 한국표준산업분류(통계청 고시)에 따른 산업분류를 준용하고 있음\n· 질의내용만으로 구체적 사실관계를 알 수 없어 정확한 답변을 드리기 어려우나, 귀 기관은 우정 서비스 제공을 위한 정보시스템 구축, 전산프로그램 개발 등 전산장비 관리를 주된 업무로 하므로\n- 한국표준산업분류상 ‘정보통신업’(대분류) 중 ‘컴퓨터 프로그래밍, 시스템 통합 및 관리업’ (중분류)*에 해당하여 시행령 별표 1 제2호나목에 해당하는 것으로 사료됨\n* 컴퓨터 시스템을 통합 구축, 컴퓨터 시스템의 관리 및 운영관련 전문적ㆍ기술적 서비스를 제공하는 산업활동 (통계청 확인)\nㆍ 한편, 「중대재해 처벌 등에 관한 법률」은 개별 사업장이 아닌 경영상 일체를 이루면서 유기적으로 운영되는 기업 등 조직 그 자체를 적용 대상으로 하므로 사업장인 우정사업정보센터를 포괄하는 우정사업본부(사업체)를 기준으로 적용함\n- 따라서 「중대재해 처벌 등에 관한 법률 시행령」 제4조에 따른 각종 의무는 우정사업정보센터를 포함한 우정사업본부 전체 조직 차원에서 적용여부를 판단하여야 함",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30186_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:08.855308"
  },
  {
    "item_id": "16566",
    "title": "복지포인트 및 백화점상품권의 임금성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-328",
    "date": "2022.01.28.",
    "question": "‘국립대학의 사범대학 부설학교’에 대하여 「산업안전보건법」을 적용하는 경우, 국립대학인 OO대학교와 별개로 사범대학 부설학교를 각각을 하나의 사업장으로 볼 수 있는지?",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」 적용에 있어 안전보건관리체제 등은 사업장을 단위로 적용하는바, 사업장은 주로 장소적 관념에 따라 판단하여 장소적으로 분산된 경우 별개의 사업장으로 볼 것이나\n- 인사ㆍ회계ㆍ조직운영ㆍ업무처리능력 등을 감안할 때 하나의 사업장이라고 말할 정도의 독립성이 없는 경우에는 직근 상위조직과 하나의 사업장으로 보아 산안법을 적용하고 있음 독립성 판단기준 ㆍ사업장 판단에 있어 독립성 여부는 근로조건의 결정, 인사ㆍ노무관리가 각각의 사업장마다 독립적으로 운영되어 본사와 지사 등이 경영상 일체성이 없다면 개별 사업장을 독립된 사업장으로 볼 것임 ㆍ독립성 여부(경영상 일체성 여부)의 구체적 판단기준\n- 인사ㆍ노무관리ㆍ회계 등의 독립적 운영 여부\n- 각 사업장별로 사업경영담당자가 정해져 있고, 해당 사업장의 경영상 책임(근로조건의 결정권, 안전ㆍ보건에 관한 사항의 결정권)이 사업경영담당자에게 전속되어 있는지 여부\n- 조직운영, 업무처리에 관한 사항을 각 사업장에서 독자적으로 결정하는지 여부\n- 서로 다른 단체협약 또는 취업규칙을 적용받는지 여부\n- 한국표준산업분류(통계청 고시)상 산업(업종)이 다른지 여부\nㆍ 귀하의 질의내용인 국립대학교 경북대학교와 그 소속 사범대학 부설 학교가 각 독립된 사업장인지 여부에 대해 검토한 결과 장소적으로 분리성과 관련 법령에 따른 대학교의 회계와 사범대 부설 학교의 회계가 분리되어 운영되는 점은 인정되나\n- 「국립학교 설치령」 제5조가 총장과 국립특수학교의 장에게 교무를 총괄하고 소속 교직원을 감독하도록 하여 독자적으로 운영되도록 규정된 바와 달리\n- 동 설치령 제8조는 대학의 사범대학에 부설학교를 두도록 하고, 부설학교의 장은 사범대학장 또는 총장의 명을 받아 학교의 교무를 총괄하도록 하여 부설학교는 대학의 관리하에 운영되는 것으로 보이는 점\n* 관련 교육부 학교정책과 담당자 통화에서도 부설학교는 대학의 소속기관으로 업무운영(예산, 지출 등)에 있어 독자성이 인정되지 않음을 확인\n- 동 설치령 제22조는 대학의 학칙으로 조직 등 세부사항을 정하도록 하고 학칙에는 부설학교의 설치에 관한 사항이 포함되도록 함에 따라 경북대학교 학칙(제5조)으로 부설학교 설치 근거를 두고 각 부설학교의 학칙 또한 OO대학교 교무처 교학과 소관으로 관리하는 점\n- 교무처 교학과 소관으로 “경북대학교 부설학교교원인사관리원칙”을 규정하고 인사관리가 이뤄져 인사관리 등에 있어 독립성을 인정하기 어려운 점\n- 질의대상인 경북대학교의 조직도상으로도 각 부설학교는 사범대학 소속기관으로 편제되어 있는 점 등을 종합적으로 고려할 때 각 부설학교를 독립된 사업장으로 볼 수 없어 부설학교를 포함한 경북대학교 전체를 하나의 사업장으로 보는 것이 타당할 것으로 사료됨\n· 따라서 교육부의 국립대학의 사범대학 또는 교육대학에서 부설하는 각급 학교가 독립된 사업장인지 질의에 대하여\n- 우리부가 별도의 독립성을 인정하기 어려워 국립대학과 하나의 사업장으로 보아야 한다고 기 답변(산재예방정책과-1248, 2021.3.15.) 한 행정해석을 계속 유지함",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16566_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:08.972463"
  },
  {
    "item_id": "16652",
    "title": "연차사용촉진에도 불구하고 연차미사용수당을 지급한 경우 평균임금산입여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-329",
    "date": "2022.01.28.",
    "question": "‘국립대학의 사범대학 부설학교’에 대하여 「산업안전보건법」을 적용하는 경우, 국립대학인 OO대학교와 별개로 사범대학 부설학교를 각각을 하나의 사업장으로 볼 수 있는지?",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」 적용에 있어 안전보건관리체제 등은 사업장을 단위로 적용하는바, 사업장은 주로 장소적 관념에 따라 판단하여 장소적으로 분산된 경우 별개의 사업장으로 볼 것이나\n- 인사ㆍ회계ㆍ조직운영ㆍ업무처리능력 등을 감안할 때 하나의 사업장이라고 말할 정도의 독립성이 없는 경우에는 직근 상위조직과 하나의 사업장으로 보아 산안법을 적용하고 있음 독립성 판단기준 ㆍ사업장 판단에 있어 독립성 여부는 근로조건의 결정, 인사ㆍ노무관리가 각각의 사업장마다 독립적으로 운영되어 본사와 지사 등이 경영상 일체성이 없다면 개별 사업장을 독립된 사업장으로 볼 것임 ㆍ독립성 여부(경영상 일체성 여부)의 구체적 판단기준\n- 인사ㆍ노무관리ㆍ회계 등의 독립적 운영 여부\n- 각 사업장별로 사업경영담당자가 정해져 있고, 해당 사업장의 경영상 책임(근로조건의 결정권, 안전ㆍ보건에 관한 사항의 결정권)이 사업경영담당자에게 전속되어 있는지 여부\n- 조직운영, 업무처리에 관한 사항을 각 사업장에서 독자적으로 결정하는지 여부\n- 서로 다른 단체협약 또는 취업규칙을 적용받는지 여부\n- 한국표준산업분류(통계청 고시)상 산업(업종)이 다른지 여부\nㆍ 귀하의 질의내용인 국립대학교 경북대학교와 그 소속 사범대학 부설 학교가 각 독립된 사업장인지 여부에 대해 검토한 결과 장소적으로 분리성과 관련 법령에 따른 대학교의 회계와 사범대 부설 학교의 회계가 분리되어 운영되는 점은 인정되나\n- 「국립학교 설치령」 제5조가 총장과 국립특수학교의 장에게 교무를 총괄하고 소속 교직원을 감독하도록 하여 독자적으로 운영되도록 규정된 바와 달리\n- 동 설치령 제8조는 대학의 사범대학에 부설학교를 두도록 하고, 부설학교의 장은 사범대학장 또는 총장의 명을 받아 학교의 교무를 총괄하도록 하여 부설학교는 대학의 관리하에 운영되는 것으로 보이는 점\n* 관련 교육부 학교정책과 담당자 통화에서도 부설학교는 대학의 소속기관으로 업무운영(예산, 지출 등)에 있어 독자성이 인정되지 않음을 확인\n- 동 설치령 제22조는 대학의 학칙으로 조직 등 세부사항을 정하도록 하고 학칙에는 부설학교의 설치에 관한 사항이 포함되도록 함에 따라 경북대학교 학칙(제5조)으로 부설학교 설치 근거를 두고 각 부설학교의 학칙 또한 OO대학교 교무처 교학과 소관으로 관리하는 점\n- 교무처 교학과 소관으로 “경북대학교 부설학교교원인사관리원칙”을 규정하고 인사관리가 이뤄져 인사관리 등에 있어 독립성을 인정하기 어려운 점\n- 질의대상인 경북대학교의 조직도상으로도 각 부설학교는 사범대학 소속기관으로 편제되어 있는 점 등을 종합적으로 고려할 때 각 부설학교를 독립된 사업장으로 볼 수 없어 부설학교를 포함한 경북대학교 전체를 하나의 사업장으로 보는 것이 타당할 것으로 사료됨\n· 따라서 교육부의 국립대학의 사범대학 또는 교육대학에서 부설하는 각급 학교가 독립된 사업장인지 질의에 대하여\n- 우리부가 별도의 독립성을 인정하기 어려워 국립대학과 하나의 사업장으로 보아야 한다고 기 답변(산재예방정책과-1248, 2021.3.15.) 한 행정해석을 계속 유지함",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16652_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:09.085112"
  },
  {
    "item_id": "23004",
    "title": "상시 근로자 수가 5인 이상과 5인 미만을 반복하는 경우의 연차휴가 산정방법",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-247",
    "date": "2022.01.27.",
    "question": "복지포인트 및 복지포인트를 대신하여 지급하는 백화점상품권의 임금성 여부",
    "answer": "임금이란 사용자가 근로의 대가로 근로자에게 임금, 봉급, 그밖에어떠한 명칭 으로든지 지급하는 모든 금품을 말함(「근로기준법」제2조제1항제6호).\n- 근로자에게 정기적ㆍ계속적으로 지급되고, 사용자가 근로자에게지급하는 금품이 임금에 해당하려면 먼저 그 금품이 근로의 대상으로 지급되는 것이어야 하므로 비록 그 금품이 계속적ㆍ정기적으로지급된 것이라 하더라도 그것이 근로의 대상으로 지급된 것으로 볼수 없다면 임금에 해당한다고 할 수 없고, 여기서 어떤 금품이 근로의 대상으로 지급된 것이냐를 판단함에 있어서는 그 금품지급 의무의 발생이 근로제공과 직접적으로 관련되거나 그것과 밀접하게 관련된 것으로 볼 수 있어야 함(같은 취지: 대법원 94다55934,1995.5.12. 참조).귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 근로자의 근로제공과 관련없이 「근로복지기본법」상 기업근로복지를 구성하는 선택적 복지제도에 기초하여 지급되는 복지포인트는 임금과 같은 근로조건에서 제외된다고 보는 것이타당할 것으로 판단되고(같은 취지: 대법원 2016다48785,2019.8.22. 참조),\n- 백화점 상품권 또한 근로자 본인의 선택에 따라 복지포인트를 대신하여 지급 받는 동가 상당의 현물이라는 점에서 그 지급 근거가선택적 복지제도에 있다고 판단되므로, 귀 질의상의 복지포인트와백화점 상품권은 「근로기준법」상 임금에 해당한다고 보기는 어려울 것으로 사료됨.\n[참고] 대법원 2019.8.22. 선고 2016다48785 전원합의체 판결사용자가 선택적 복지제도를 시행하면서 직원 전용 온라인 쇼핑사이트에서 물품을 구매 하는 방식 등으로 사용할 수 있는 복지포인트를 단체협약, 취업규칙 등에 근거하여 근로자 들에게 계속적ㆍ정기적으로 배정한 경우라고 하더라도, 이러한 복지포인트는 「근로기준법」에서 말하는 임금에 해당하지 않고, 그 결과 통상임금에도 해당하지 않는다.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc23004_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:09.201821"
  },
  {
    "item_id": "16650",
    "title": "코로나 전담병원 지정으로 임금이 대폭 상승한 경우 평균임금 산정방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-190",
    "date": "2022.01.18.",
    "question": "연차휴가 사용촉진 조치를 하였음에도 연차휴가미사용수당을 지급한경우 평균임금 산정 시 연차휴가미사용수당을 평균임금에 산입하여야 하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제61조제1항에 따르면 사용자는 제60조제1항ㆍ제2항및 제4항에 따른 유급휴가(계속하여 근로한 기간이 1년 미만인 근로자의 제60조제2항에 따른 유급휴가는 제외한다)의 사용을 촉진하기 위하여 다음 각 호의 조치를 하였음에도 불구하고 근로자가 휴가를 사용하지 아니하여 제60조제7항 본문에 따라 소멸된 경우에는사용자는 그 사용하지 아니한 휴가에 대하여 보상할 의무가 없고,제60조제7항 단서에 따른 사용자의 귀책사유에 해당하지 아니 하는것으로 본다고 규정하고 있음.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 사용자가 「근로기준법」 제61조제7항에 따라 사용자가 미사용 휴가의 사용시기를 정하여 근로자에게 서면으로 통보하는 등 일련의 연차휴가 사용 촉진 조치를 하였으나 근로자가 해당 휴가일에 출근하여 노무를 제공한 경우 사용자는 노무수령 거부의사를 명확히 표시하였음에도 불구하고 근로자가 근로를 제공하였다면 연차유급휴가 미사용수당을 지급할 의무는 없으나, 명확한 노무수령 거부의사가 있었는지 여부는 구체적인 사실관계를 종합 적으로 고려하여 판단하여야 할 것으로 사료됨(같은 취지: 근로기준과-351, 2010.3.22. 참고).\n- 따라서 연차휴가 사용촉진 조치에 따라 지정된 휴가일에 근로자가 출근하였으나 사용자가 명확한 노무수령 거부의사를 표시하지 아니하고 노무수령한 경우 라면 연차휴가미사용수당을 지급하여야 할것이므로, 이에 따라 퇴직 전에 발생한 연차휴가미사용수당액의3/12을 평균임금의 계산에 산입하여야 할 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16650_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:09.314043"
  },
  {
    "item_id": "16658",
    "title": "생리휴가 기간이 평균임금의 계산에서 제외되는 기간에 해당되는지여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-94",
    "date": "2022.01.11.",
    "question": "상시 근로자 수가 5인 이상에서 5인 미만이 되었다가 다시 5인 이상이 된 사업장에서 처음 5인 이상일 때 입사한 근로자의 연차휴가산정 방법",
    "answer": "「근로기준법」 제60조에서 규정한 연차유급휴가는 동법 제11조에따라 상시 5명 이상의 근로자를 사용하는 사업(장)에 적용되며, 5명 미만의 근로자를 사용하는 사업(장)에는 적용되지 않음.\n- 여기에서 상시 근로자 수는 법 적용 사유 발생일 전 1개월을 기준으로 판단 하되(동법 시행령 제7조의2 제1항), 동법 제60조 연차유급휴가 규정(제60조 제2항에 따른 연차유급휴가에 관한 부분은제외한다)의 경우에는 월 단위로 근로자 수를 산정한 결과 법 적용사유 발생일 전 1년 동안 계속하여 5명 이상의 근로자를 사용하는사업(장)에 적용하도록 되어 있음(동법 시행령 제7조의2 제3항).\n- 한편, 연차유급휴가 산정을 위한 계속근로기간은 원칙적으로 입사일을 기준 으로 하나, 상시 근로자 수가 5인 미만이었다가 5인이상이 된 경우에는 상시 근로자 수가 5인 이상이 된 시점을 기준으로 하여 1년 미만인 기간에는 제60조 제2항에 따른 휴가를 부여하고, 1년 이상이 되면 제60조제1항의 휴가를 부여 하는 것이 타당하다고 보고 있음(임금근로시간과-1279, 2019.9.17.).귀 질의에서도, 연차유급휴가는 기본적으로 5인 이상인 사업(사업장)에 적용 되는 규정이라는 점을 고려하여, 「근로기준법」 제60조제2항에 따른 휴가는 입사일 이후 상시 근로자 수가 5인 이상인월에 대해 적용하고, 제1항에 따른 휴가는 5인 이상인 기간이 계속하여 1년 이상 되었을 때 적용하되(즉 5인 미만에서 5인 이상이된 경우에는 그 시점부터 계속하여 1년간 5인 이상을 유지한 경우에 적용), 같은 조 제4항에 따른 가산휴가는 제1항의 휴가가 인정되는 경우에 대하여 입사일 이후 5인 이상인 기간을 모두 합산하여계속근로 기간을 판단하면 될 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16658_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:09.431560"
  },
  {
    "item_id": "16782",
    "title": "인터넷망 오류로 강의를 진행하지 못한 경우 휴업수당 발생 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-99",
    "date": "2022.01.11.",
    "question": "무급으로 처리되는 생리휴가 기간이 「근로기준법 시행령」 제2조제1항제8호에서 정한 ‘업무 외 부상이나 질병, 그 밖의 사유로 사용자의 승인을 받아 휴업한 기간’에 해당되어 평균임금의 계산에서제외할 수 있는지",
    "answer": "「근로기준법」 제2조제1항제6호에서 평균임금을 이를 산정하여야할 사유가 발생한 날 이전 3개월 동안 그 근로자에게 지급된 임금의 총액을 그 기간의 총일수로 나눈 금액으로 규정하고 있고,\n- 같은 법 시행령 제2조제1항에서는 평균임금 산정기간 중에 다음각 호의 어느 하나에 해당하는 기간이 있는 경우에는 그 기간과 그기간 중에 지급된 임금은 평균임금 산정기준이 되는 기간과 임금의총액에서 각각 제외해야 한다고 규정하면서, 동 조항 제8호에서‘업무 외 부상이나 질병, 그 밖의 사유로 사용자의 승인을 받아 휴업한 기간’을 평균임금의 계산에서 제외되는 기간으로 정하고 있음.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 노동관계법령에서는 여성 근로자의 건강권 및 모성보호를 위한 휴가(시간) 청구를 보장하고 있고, 해당 휴가(시간)를 유급으로 보장하거나 휴가(시간) 사용으로 임금 저하가 예상되는 경우 해당 기간을 평균임금 산정 기간에서 제외하도록 규정하고있으므로, 무급으로 처리되는 생리휴가를 사용하는 경우 사용한 근로자의 평균임금이 저하되는 결과가 발생한다면 법 취지에 어긋날것으로 판단됨.\n- 또한, 「근로기준법」 제73조에서 사용자는 여성 근로자가 청구하면 월 1회의 생리휴가를 반드시 부여하도록 의무조항으로 규정한것은 사용자가 여성 근로자의 청구 시 생리휴가를 승인하도록 강제하는 효과를 발생한다고 해석 함이 타당할 것으로 사료됨.\n- 따라서 생리휴가 기간을 같은 법 시행령 제2조제1항제8호에 따른‘업무 외 부상이나 질병, 그 밖의 사유로 사용자의 승인을 받아 휴업한 기간’에 해당 한다고 판단하여 평균임금을 계산할 때 그 산정기간에서 제외하는 것이 타당 할 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16782_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:09.547500"
  },
  {
    "item_id": "16718",
    "title": "지정변제로 인정되는 명시적 의사표시",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-97",
    "date": "2022.01.11.",
    "question": "인터넷강의를 제공하는 사업장에서 특정 인터넷사업자의 인터넷망전체에 발생한 오류로 인해 강사가 해당 시간에 인터넷강의를 제공하지 못한 경우 휴업수당을 지급하여야 하는지",
    "answer": "사용자의 귀책사유로 휴업하는 경우에 사용자는 휴업기간 동안 그근로자에게 평균임금의 100분의 70 이상의 수당을 지급하여야 하고, 이때, ‘귀책사유’라 함은 「민법」상의 귀책사유인 고의ㆍ과실이외에도 사용자의 세력범위 안에서 발생한 경영장애까지 해당되는것으로 넓게 보고 있음.귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 사용자가 시설관리를 소홀히 하는 등 사업장 내부에서 발생한 사유가 아니라 인터넷사업자의 인터넷망 전체에 발생한 오류로 인한 통신 장애가 발생한 경우라면 사용자에게 직접적책임이 없어 사용자의 귀책사유로 보기는 어려울 것으로 사료됨.\n- 다만, 강사가 통신장애로 소정근로시간 외의 시간에 강의를 제공하는 경우 이에 대한 임금을 지급하여야 할 것이고, 이때 휴업으로근무하지 않은 시간을 제외하고 산정한 근로시간이 1일 8시간 또는주 40시간을 초과한 경우 소정 근로시간 외에 제공한 강의시간에대하여 연장근로가산수당을 지급하여야 할 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16718_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:09.659647"
  },
  {
    "item_id": "18394",
    "title": "일용근로자 및 기간제근로자의 관공서 공휴일의 유급휴일 및 휴일근로 적용 여부",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-76",
    "date": "2022.01.10.",
    "question": "임금채권의 일부를 변제하는 경우 민법상 지정변제로 판단될 수 있는 채무자의 명시적 의사표시",
    "answer": "귀 질의만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은드리기 어려우나, 「민법」 제476조제1항에서 채무자가 동일한 채권자에 대하여 같은 종류를 목적으로 한 수 개의 채무를 부담한 경우에 변제의 제공이 그 채무전부를 소멸하게 하지 못하는 때에는변제자는 그 당시 어느 채무를 지정하여 그 변제에 충당할 수 있다고 규정하고 있고,\n- 같은 법 제477조제1호에서는 당사자가 변제에 충당할 채무를 지정하지 아니한 때에 채무 중에 이행기가 도래한 것과 도래하지 아니한 것이 있으면 이행기가 도래한 채무의 변제에 충당한다고 규정하고 있음.따라서 근로계약 등에서 정한 임금이 정기임금지급일에 지급된 경우노사 당사자가 먼저 변제할 채권을 특별히 지정하지 않았다면 「민법」 제477조 및 임금의 정기불 원칙에 따라 해당 월의 임금이 지급된 것으로 보는 것이 타당할 것으로 판단됨.\n- 또한, 근로관계가 종료된 이후 사용자가 체불임금의 일부를 변제하는 경우 당사자가 먼저 변제할 채권을 특별히 지정하지 아니한경우에는 「민법」 제477조에 따라 채무이행 시기가 먼저 도래한금품부터 청산되므로, 소멸시효가 먼저 완성되는 임금채권부터 변제하는 것이 타당할 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18394_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:09.774098"
  },
  {
    "item_id": "17112",
    "title": "법률에서 규정하는 휴가를 사전승인 받도록 할 경우 그 효력이 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-44",
    "date": "2022.01.06.",
    "question": "일용근로자 및 기간제근로자의 관공서 공휴일의 유급휴일 및 휴일근로 적용 여부",
    "answer": "일용근로자에 대한 관공서 공휴일 부여 문제와 관련, 「근로기준법」상의 휴일 제도는 연속된 근로에서의 근로자의 피로회복과 사회적ㆍ문화적 생활의 향유를 위해 마련된 것으로, 유급휴일제도가 적용되기 위해서는 평상적인 근로관계, 즉 근로자가 근로를 제공해왔고, 계속적인 근로제공이 예정되어 있는 상태가 전제되어야 할것이므로(대법원 2007다73277),\n- 일(日) 단위로 근로계약을 하고 그날의 근로를 마치면 근로관계가 종료되는 일용근로자에게는 원칙적으로 유급휴일 부여 문제는 발생하지 않는다 할 것임 (근로개선정책과-6257, 2014.11.12.).\n- 또한 위와 같이 유급휴일을 적용받지 못하는 일용근로자라면 관공서 공휴일에 근로를 제공하더라도 특별한 사정이 없는 한 「근로기준법」 제56조제2항에 따른 휴일근로 가산수당은 적용된다고 보기 어려울 것으로 사료됨.그러나, 일(日) 단위로 근로계약을 반복ㆍ갱신하여 온 사정 등을포함하여 여러 사정을 종합적으로 고려했을 때 휴일 이후에도 계속근로가 예정되어 있다고 볼 수 있는 경우에는 관공서 공휴일을 부여해야 할 것이며,\n- 또한 휴일 이후에 계속근로가 예정되어 있다고 볼 수 없는 경우에는 관공서 공휴일을 당일 부여하기 어려울 것이나, 이 경우에도과거 일정기간 근로를 계속하여 온 결과, 그 계속근로기간 중에 관공서 공휴일이 포함되어 있는 경우에는 유급휴일수당을 지급하고,만약 이날에 근로를 제공한 경우라면 휴일근로 가산수당도 지급하여야 할 것으로 사료됨.한편, 기간제근로자의 경우 계속근로기간 중에 포함된 관공서 공휴일은 「근로 기준법」 제55조제2항에 따라 유급휴일로 보장하여야할 것이지만,\n- 근로가 예정되어 있지 않은 비번일이나 무급휴(무)일이 공휴일이나 대체공휴 일과 겹치는 경우에는, 이날에 대하여 유급휴일로 보장한다는 노사 간 특약 이나 그간의 관행이 인정되지 않는 이상,사용자는 별도의 유급휴일수당을 지급할 의무는 없다 할 것임(임금근로시간과-743, 2020.3.30.).\n- 아울러, 관공서 공휴일에 근로를 제공하는 경우에는 휴일근로로보아 「근로 기준법」 제56조제2항에 따른 휴일근로 가산수당을 포함하여 임금을 지급 하여야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17112_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:09.890912"
  },
  {
    "item_id": "16844",
    "title": "파트타임 근로시간면제자가 토요일 근무시 연장근로로 보아 가산수당을지급하여야 하는지",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-44",
    "date": "2022.01.06.",
    "question": "일용근로자 및 기간제근로자의 관공서 공휴일의 유급휴일 및 휴일근로 적용 여부",
    "answer": "일용근로자에 대한 관공서 공휴일 부여 문제와 관련, 「근로기준법」상의 휴일 제도는 연속된 근로에서의 근로자의 피로회복과 사회적ㆍ문화적 생활의 향유를 위해 마련된 것으로, 유급휴일제도가 적용되기 위해서는 평상적인 근로관계, 즉 근로자가 근로를 제공해왔고, 계속적인 근로제공이 예정되어 있는 상태가 전제되어야 할것이므로(대법원 2007다73277),\n- 일(日) 단위로 근로계약을 하고 그날의 근로를 마치면 근로관계가 종료되는 일용근로자에게는 원칙적으로 유급휴일 부여 문제는 발생하지 않는다 할 것임 (근로개선정책과-6257, 2014.11.12.).\n- 또한 위와 같이 유급휴일을 적용받지 못하는 일용근로자라면 관공서 공휴일에 근로를 제공하더라도 특별한 사정이 없는 한 「근로기준법」 제56조제2항에 따른 휴일근로 가산수당은 적용된다고 보기 어려울 것으로 사료됨.그러나, 일(日) 단위로 근로계약을 반복ㆍ갱신하여 온 사정 등을포함하여 여러 사정을 종합적으로 고려했을 때 휴일 이후에도 계속근로가 예정되어 있다고 볼 수 있는 경우에는 관공서 공휴일을 부여해야 할 것이며,\n- 또한 휴일 이후에 계속근로가 예정되어 있다고 볼 수 없는 경우에는 관공서 공휴일을 당일 부여하기 어려울 것이나, 이 경우에도과거 일정기간 근로를 계속하여 온 결과, 그 계속근로기간 중에 관공서 공휴일이 포함되어 있는 경우에는 유급휴일수당을 지급하고,만약 이날에 근로를 제공한 경우라면 휴일근로 가산수당도 지급하여야 할 것으로 사료됨.한편, 기간제근로자의 경우 계속근로기간 중에 포함된 관공서 공휴일은 「근로 기준법」 제55조제2항에 따라 유급휴일로 보장하여야할 것이지만,\n- 근로가 예정되어 있지 않은 비번일이나 무급휴(무)일이 공휴일이나 대체공휴 일과 겹치는 경우에는, 이날에 대하여 유급휴일로 보장한다는 노사 간 특약 이나 그간의 관행이 인정되지 않는 이상,사용자는 별도의 유급휴일수당을 지급할 의무는 없다 할 것임(임금근로시간과-743, 2020.3.30.).\n- 아울러, 관공서 공휴일에 근로를 제공하는 경우에는 휴일근로로보아 「근로 기준법」 제56조제2항에 따른 휴일근로 가산수당을 포함하여 임금을 지급 하여야 할 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16844_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:10.006520"
  },
  {
    "item_id": "30184",
    "title": "교육서비스업에서의 현업업무종사자",
    "agency": "고용노동부 산업안전보건정책과-42",
    "date": "2022.01.04.",
    "question": "귀하는 취업규칙에 사용자의 사전승인이 필요 없는 연차휴가, 생리휴가를 포함한 모든 휴가에 대해 사전에 승인을 받도록 규정하고있는데,\n- 연차휴가, 생리휴가 이외의 휴가에 대해 신청과 승인이 필요한것인지, 법령을 위반하여 연차휴가, 생리휴가에 대해서도 사전승인을 받도록 한 취업규칙 해당 조항이 전부 무효가 되는지에 대해 문의한 것으로 보임.",
    "answer": "「근로기준법」 제60조에 의한 연차유급휴가는 근로자가 사용 시기를 지정하여 청구하면 사용자는 근로자가 청구한 시기에 휴가를 주어야 하고, 사용자는 「근로기준법」 제73조에 따라 여성 근로자의청구가 있는 경우 월 1일의 생리 휴가를 주어야 함.\n- 다만, 연차휴가의 경우 근로자가 청구한 시기에 휴가를 주는 것이 사업 운영에 막대한 지장이 있는 경우에는 그 시기를 변경할 수있으며, 생리휴가는 생리중인 여성 근로자의 신체적ㆍ정신적 건강을보호하기 위한 것이므로 여성 근로자가 임신, 폐경 등과 같은 사유로 ‘생리사실 없음’이 의학적으로 명백한 경우라면 생리휴가를 부여하지 않더라도 무방할 것임.귀하의 질의 내용만으로 구체적인 사실관계를 알 수 없어 명확한답변을 드리기는 어려우나,\n- 휴가를 사전에 소속장에게 신청하여 대표이사의 승인을 득하여야한다고 규정 하고 있는 취업규칙은 근로자의 휴가시기 지정권을 박탈하기 위한 것이 아니라 단지 사용자에게 유보된 휴가시기 변경권의 적절한 행사를 위한 규정이라고 해석되어 「근로기준법」에 위반되는 무효의 규정이라고 할 수 없다는 대법원 판례(대법1992.6.23. 선고 92다7542 판결 등) 등을 참고할 때,\n- 휴가 사용 시 「근로기준법」에 따른 연차ㆍ생리휴가를 사용할수 있는 권리를 박탈하는 것이 아닌 이상, 사전승인을 받도록 한취업규칙 조항이 반드시 무효 라고 보기 어려울 것임.\n- 한편, 「근로기준법」 등 법령에서 사용자에게 부여 의무가 규정되어 있지 않고 사용자가 임의로 부여한 휴가에 대해서는 사업장에서 휴가사유와 휴가기간, 청구절차 등을 정하여 시행할 수 있으므로 해당 휴가의 사용은 취업규칙 등에 정한 절차에 따라야 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30184_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:10.119911"
  },
  {
    "item_id": "30722",
    "title": "안전보건교육기관 인력 기준 보강",
    "agency": "고용노동부 산재예방지원과-17",
    "date": "2022.01.04.",
    "question": "파트타임 근로시간면제자*가 토요일 근무 시 연장근로로 보아 가산수당을 지급 하여야 하는지\n*△월,화,수:각8시간소정근로시간 △목,금:각8시간근로시간면제",
    "answer": "「근로기준법」 제56조제1항에 따라 사용자는 연장근로(동 법 제53조ㆍ제59조 및 제69조 단서에 따라 연장된 시간의 근로)에 대하여는 통상임금의 100분의 50이상을 가산하여 근로자에게 지급하도록규정하고 있음.\n- 이때 연장근로수당을 지급해야 하는 연장근로란 동 법 제53조 및제59조 등에 따라 연장된 시간의 근무를 말하는 것으로, 동 법 제50조에 따른 근로시간을 1주 간에 12시간의 범위에서 초과한 근로라고 할 것인바, 연장근로를 판단 하는 기준은 해당 근로가 제50조에 따른 1일 8시간, 1주 40시간의 근로시간을 초과했는지 여부인것이지, 사용자와 근로자 사이에 정한 소정근로시간을 초과 했는지여부는 아니라고 보는 것이 타당할 것임(법제처 16-0718,2017.1.26., 근기 01254-16100, 1991.11.6.).\n- 따라서, 파트타임 근로시간면제자가 토요일에 근무를 하더라도실제 근로를 제공한 시간이 1일 8시간, 1주 40시간을 초과하지 않는다면 특별한 사정이 없는 한 이는 연장근로에 해당하지 않는 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30722_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:10.236476"
  },
  {
    "item_id": "18508",
    "title": "아파트 입주자대표회의를 관리업체 근로자의 사용자로 볼 수 있는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4637",
    "date": "2021.12.31.",
    "question": "1. OO과학기술원이 시행령 별표 1에서 명시한 교육서비스업 중 고등교육기관에 해당하는지 여부?\n2. 연구장비를 운영하는 연구원이 고용노동부고시 제2020-62호(공공행정 등에서 현업업무에 종사하는 사람의 기준) 제3조 및 별표 2 제1호의 “학교 시설물 및 설비ㆍ장비 등의 유지관리 업무”에 해당하는 현업업무자인지? 3. 산안법 시행령 별표 1 제4호나목과 관련하여 업종에 따른 적용제외와 별개로 “현업업무에 종사하는 사람을 제외한다”고 규정한 내용의 의미는? (해당 인원에게만 안전보건관리체제 등을 적용한다는 의미인지?) 4. OO과학기술원의 다양한 업무를 수행하는 자 중 산안법 준수를 위한 현업업무 종사자를 특정하는 방법?",
    "answer": "1. 질의 1 관련\nㆍ 귀하의 질의내용에 따르면, 광주과학기술원은 특수 목적에 따라 고등교육법이 아닌 「OO과학기술원법」에 따라 설립되었으나, 학위과정 운영 등에 있어 고등교육법을 준용 (광주과학기술원법 제13조제3항)하는 등 고등교육과정을 운영하고 있는 것으로 보임\n· 산안법의 업종분류는 “한국표준산업분류”(통계청 고시)를 준용하고 있는데, 한국표준산업분류에 따른 교육서비스업 중 고등 교육기관에는 특수 목적에 의하여 설립된 고등 교육기관*도 포함되는바, * 고등 교육기관으로서 대학교에는 방송통신대학, 사관학교, 과학기술대학 등이 포함됨\n- 광주과학기술원은 교육서비스업에 해당할 것으로 사료됨\n2. 질의 2 관련\nㆍ 「공공행정 등에서 현업업무에 종사하는 사람의 기준」(고시)에 따른 교육서비스업의 현업 업무종사자는 수업과 행정에 관한 업무 및 이를 보조하는 업무와 업무형태가 현저히 다르거나 유해ㆍ위험의 정도가 다른 업무로서 별표2에서 정하는 업무를 수행하는 사람을 말함\nㆍ 귀하의 질의내용만으로는 구체적 사실관계를 알 수 없어 명확한 답변을 드리기 어려우나, - 대학의 연구원이 연구목적 활동을 위해 연구장비를 활용하고 부수적으로 이를 관리하는 경우에는 교육서비스업 본연의 업무과정의 일부분을 수행하는 것으로 현업업무종사자로 볼 수 없을 것이나,\n- 연구 등 목적활동에 수반되는 부수업무가 아니라 학교의 설비·장비의 유지관리·보수업무를 주된 업무로 하는 경우에는 현업업무종사자에 해당할 것으로 사료됨\n3. 질의 3 관련\nㆍ 「산업안전보건법」은 모든 사업에 적용함을 원칙으로 하되, 유해ㆍ위험의 정도, 사업의 종류 등을 고려하여 교육서비스업에 대해 안전보건관리체제, 안전보건교육 등의 일부 규정을 적용 제외하고 있으나,\n- 교육서비스 본연의 업무가 아닌 청소, 시설관리, 조리 등 현업업무에 종사하는 자에게는 안전과 보건 강화를 위하여 안전보건관리체제 등이 적용되도록 하고 있음\nㆍ 따라서 시행령 별표1 제4호나목에서 “교육서비스업 중 초등ㆍ중등ㆍ고등 교육기관, 특수학교ㆍ 외국인학교 및 대안학교(청소, 시설관리, 조리 등 현업업무에 종사하는 사람으로서 고용노동부 장관이 정하여 고시하는 사람은 제외한다)‘고 규정한 것은\n- 교육서비스업이라도 현업업무종사자에 대해서는 안전보건관리체제(법 제2장제1절), 안전보건관리규정(법 제2장제2절), 안전보건교육(법 제3장)의 규정이 모두 적용된다는 것을 의미함\n4. 질의 4 관련\nㆍ 교육서비스업에서의 현업업무종사자란 수업과 행정에 관한 업무 및 이를 보조하는 업무와는 업무형태가 현저히 다르거나 유해ㆍ위험의 정도가 다른 업무로서 관련 고시* 별표2에서 정한 업무를 하는 사람을 말하며, * 「공공행정 등에서 현업업무에 종사하는 사람의 기준」(고용노동부고시 제2020-62호)\n- 현업업무종사자 해당여부는 직책이나 직종 등의 명칭보다는 실제 수행하는 주된 업무가 관련 고시에 따른 현업업무에 해당하는지 여부에 따라 판단하여야 할 것이며,\n- 실제 수행업무의 내용은 업무분장표 등 사업장 내 다양한 자료와 실제 업무내용 등에 기초하여 판단하여야 할 것으로 사료됨",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18508_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:10.350469"
  },
  {
    "item_id": "30442",
    "title": "도급사업 안전관리자 상시근로자수 포함 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1714",
    "date": "2021.12.30.",
    "question": "1. OO과학기술원이 시행령 별표 1에서 명시한 교육서비스업 중 고등교육기관에 해당하는지 여부?\n2. 연구장비를 운영하는 연구원이 고용노동부고시 제2020-62호(공공행정 등에서 현업업무에 종사하는 사람의 기준) 제3조 및 별표 2 제1호의 “학교 시설물 및 설비ㆍ장비 등의 유지관리 업무”에 해당하는 현업업무자인지? 3. 산안법 시행령 별표 1 제4호나목과 관련하여 업종에 따른 적용제외와 별개로 “현업업무에 종사하는 사람을 제외한다”고 규정한 내용의 의미는? (해당 인원에게만 안전보건관리체제 등을 적용한다는 의미인지?) 4. OO과학기술원의 다양한 업무를 수행하는 자 중 산안법 준수를 위한 현업업무 종사자를 특정하는 방법?",
    "answer": "1. 질의 1 관련\nㆍ 귀하의 질의내용에 따르면, 광주과학기술원은 특수 목적에 따라 고등교육법이 아닌 「OO과학기술원법」에 따라 설립되었으나, 학위과정 운영 등에 있어 고등교육법을 준용 (광주과학기술원법 제13조제3항)하는 등 고등교육과정을 운영하고 있는 것으로 보임\n· 산안법의 업종분류는 “한국표준산업분류”(통계청 고시)를 준용하고 있는데, 한국표준산업분류에 따른 교육서비스업 중 고등 교육기관에는 특수 목적에 의하여 설립된 고등 교육기관*도 포함되는바, * 고등 교육기관으로서 대학교에는 방송통신대학, 사관학교, 과학기술대학 등이 포함됨\n- 광주과학기술원은 교육서비스업에 해당할 것으로 사료됨\n2. 질의 2 관련\nㆍ 「공공행정 등에서 현업업무에 종사하는 사람의 기준」(고시)에 따른 교육서비스업의 현업 업무종사자는 수업과 행정에 관한 업무 및 이를 보조하는 업무와 업무형태가 현저히 다르거나 유해ㆍ위험의 정도가 다른 업무로서 별표2에서 정하는 업무를 수행하는 사람을 말함\nㆍ 귀하의 질의내용만으로는 구체적 사실관계를 알 수 없어 명확한 답변을 드리기 어려우나, - 대학의 연구원이 연구목적 활동을 위해 연구장비를 활용하고 부수적으로 이를 관리하는 경우에는 교육서비스업 본연의 업무과정의 일부분을 수행하는 것으로 현업업무종사자로 볼 수 없을 것이나,\n- 연구 등 목적활동에 수반되는 부수업무가 아니라 학교의 설비·장비의 유지관리·보수업무를 주된 업무로 하는 경우에는 현업업무종사자에 해당할 것으로 사료됨\n3. 질의 3 관련\nㆍ 「산업안전보건법」은 모든 사업에 적용함을 원칙으로 하되, 유해ㆍ위험의 정도, 사업의 종류 등을 고려하여 교육서비스업에 대해 안전보건관리체제, 안전보건교육 등의 일부 규정을 적용 제외하고 있으나,\n- 교육서비스 본연의 업무가 아닌 청소, 시설관리, 조리 등 현업업무에 종사하는 자에게는 안전과 보건 강화를 위하여 안전보건관리체제 등이 적용되도록 하고 있음\nㆍ 따라서 시행령 별표1 제4호나목에서 “교육서비스업 중 초등ㆍ중등ㆍ고등 교육기관, 특수학교ㆍ 외국인학교 및 대안학교(청소, 시설관리, 조리 등 현업업무에 종사하는 사람으로서 고용노동부 장관이 정하여 고시하는 사람은 제외한다)‘고 규정한 것은\n- 교육서비스업이라도 현업업무종사자에 대해서는 안전보건관리체제(법 제2장제1절), 안전보건관리규정(법 제2장제2절), 안전보건교육(법 제3장)의 규정이 모두 적용된다는 것을 의미함\n4. 질의 4 관련\nㆍ 교육서비스업에서의 현업업무종사자란 수업과 행정에 관한 업무 및 이를 보조하는 업무와는 업무형태가 현저히 다르거나 유해ㆍ위험의 정도가 다른 업무로서 관련 고시* 별표2에서 정한 업무를 하는 사람을 말하며, * 「공공행정 등에서 현업업무에 종사하는 사람의 기준」(고용노동부고시 제2020-62호)\n- 현업업무종사자 해당여부는 직책이나 직종 등의 명칭보다는 실제 수행하는 주된 업무가 관련 고시에 따른 현업업무에 해당하는지 여부에 따라 판단하여야 할 것이며,\n- 실제 수행업무의 내용은 업무분장표 등 사업장 내 다양한 자료와 실제 업무내용 등에 기초하여 판단하여야 할 것으로 사료됨",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30442_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:10.467539"
  },
  {
    "item_id": "30440",
    "title": "안전관리자 겸직 가능 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1714",
    "date": "2021.12.30.",
    "question": "「산업안전보건법」에 따라 안전관리자 선임 시 상시근로자 수 산정 방법과 도급사업 시 상시근로자 수 포함 여부",
    "answer": "ㆍ 안전관리자를 두어야 하는 사업의 종류와 사업장의 상시근로자 수, 안전관리자의 수, 선임방법 등에 대해 「산업안전보건법」 시행령」[별표3]에서 규정하고 있으며, - 같은 법 시행령 제16조제2항에 따라 상시근로자 300명 이상\n*을 사용하는 사업장의 안전관리자는 안전관리 업무만을 전담하도록 규정하고 있음\n* 상시근로자 300명의 근로자 수 산정 방법: 법 적용 사유 발생일 전 1개월 동안 사용한 근로자의 연인원을 같은 기간 중의 가동 일수로 나누어 산정(「근로기준법 시행령」 제7조의2)\nㆍ 또한, 같은 법 시행령 제16조제3항에서 제52조에 따른 사업의 경우, 도급인의 사업장에서 도급사업의 관계수급인의 상시근로자는 해당 사업의 상시근로자로 보아야 하며,\n- 다만, 관계수급인의 상시근로자 수가 50명 이상으로, 안전관리자를 선임한 경우에는 도급사업의 상시근로자에 포함하지 않을 수 있음",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30440_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:10.584909"
  },
  {
    "item_id": "30444",
    "title": "안전관리자 선임 대상",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1714",
    "date": "2021.12.30.",
    "question": "사업장 교통안전관리자가 선임되어 있기에 산업안전관리자를 별도로 선임하지 않아도 되는지 아니면 별도로 선임을 하여야 하는지의 여부\n- 안전관리자가 전담하여야 하는 업무의 범위",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」 시행령 [별표4] 제8호 라목에 따라 「교통안전법」을 적용받은 사업에서 자격을 취득하고 해당 분야에 채용된 교통안전관리자는 「산업안전보건법」에 따른 안전관리자로 선임될 수 있고, - 이는 해당 법령을 적용 받은 사업의 안전관리 업무가 「산업안전보건법」에 따른 안전관리 업무의 유사성을 고려한 것으로, 교통안전관리자의 업무와 「산업안전보건법」에 따른 업무를 수행할 수 있음\n- 다만, 상시근로자 300인 이상 사업장의 안전관리자는 법령에 따른 안전관리 업무만을 전담해야 하므로, 보건관리 등 다른 분야의 업무를 병행하는 것은 법령에 위배되오니 참고하시기 바람 * 전담 안전관리자의 업무는 「산업안전보건법 시행령」 제18조제1항 각 호 참고\n** 「산업안전보건법」 시행령 제16조제6항에 따라 안전관리자를 선임한 경우 14일 이내에 지방고용노동관서에 선임 신고",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30444_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:10.702277"
  },
  {
    "item_id": "24514",
    "title": "터널 내 장약작업 자격 필요 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1714",
    "date": "2021.12.30.",
    "question": "당사가 「산업안전보건법」에 따라 안전관리자를 선임해야 하는 업종인지, 상시근로자 수 산정 기준 등",
    "answer": "ㆍ 안전관리자를 두어야 하는 사업의 종류와 사업장의 상시근로자 수, 안전관리자의 수, 선임방법 등에 대해 「산업안전보건법 시행령」 [별표3]에서 규정하고 있으며, 사업의 종류는 「통계법」에 따라 고시한 한국표준산업분류를 따르고 있으니 참고하시기 바람\nㆍ 또한, 「산업안전보건법」 제17조에 따른 안전관리자의 선임은 사업장 단위로 하고 있는바,\n- 사업장의 개념은 주로 장소적 관념에 따라 결정하여야 하며, 동일한 장소에 있으면 원칙적으로 하나의 사업장으로, 장소적으로 분산되어 있는 경우에는 별개의 사업장으로 구분하고 있음\n- 다만, 장소적으로 분산되어있는 경우라도 각 사업소 등의 업무처리 능력 등을 감안할 때 하나의 사업장이라고 말할 정도의 독립성(인사, 노무관리 등)이 없으면 직근 상위조직과 일괄하여 하나의 사업장으로 구분하여야 함\n* 상시근로자 수 산정 방법: 법 적용 사유 발생일 전 1개월 동안 사용한 근로자의 연인원을 같은 기간 중의 가동 일수로 나누어 산정(「근로기준법 시행령」 제7조의2)\n· 또한, 안전관리자 선임 의무는 사업주에게 있는 바, 해당 근로자를 직접 사용하는 사업주가 안전관리자를 선임하여야 함\n- 다만, 「산업안전보건법」 시행규칙 제10조에 따라 도급인 사업주 자신이 선임해야 할 안전관리자를 두고, 관계수급인의 상시근로자 수에 따라 관계수급인 근로자에 대한 안전관리를 전담하는 안전관리자를 추가로 선임한 경우 수급인이 안전관리자를 선임하지 않을 수 있음",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc24514_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:10.814696"
  },
  {
    "item_id": "24512",
    "title": "항공지원장비 자격 필요 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1714",
    "date": "2021.12.30.",
    "question": "건설현장 터널공에 대해 장약작업 자격요건을 요구하고 있는데, 해당 자격을 취득할 수 있는 교육기관이 어디인지",
    "answer": "ㆍ 「유해ㆍ위험작업의 취업 제한에 관한 규칙」 [별표1]에 따라 ‘터널 내에서의 발파작업’은 「총포ㆍ도검ㆍ화약류 등 단속법」에서 규정하는 자격, 「근로자직업능력 개발법」에 따른 해당 분야 직업능력개발훈련 이수자 등으로 규정되어 있으며,\n- ‘화약류 관리’ 분야의 직업능력개발훈련 교육과정은 직업훈련포털(www.hrd.go.kr)에서 확인할 수 있음",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc24512_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:10.930618"
  },
  {
    "item_id": "16828",
    "title": "특별연장근로 건강검진이 「산업안전보건법」상 건강검진을 대체할수 있는지",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-3018",
    "date": "2021.12.29.",
    "question": "항공지원장비로서, 차량에 시저형 고소작업대를 탑재한 장비를 사용하는 작업이 유해위험작업의 취업 제한에 관한 규칙에 따라 자격이 필요한 업무에 해당하는지",
    "answer": "ㆍ 「유해ㆍ위험작업의 취업 제한에 관한 규칙」 [별표1] 제22호에 따라 차량탑재형 고소작업대 조종 작업은 기중기운전기능사 자격 보유자 또는 동 규칙에서 정하는 교육기관에서 교육을 이수하고 수료시험에 합격한 사람이 수행할 수 있으며, ㆍ 차량탑재형 고소작업대는 「자동차관리법」 제3조제3호 또는 제4호에 따른 화물자동차 또는 특수자동차에 탑재한 고소작업대를 의미하므로,\n- 귀 질의 내용만으로 정확한 판단은 어려우나, 귀 사의 장비가 화물자동차 또는 특수자동차에 해당하지 않는 경우, 「유해ㆍ위험작업의 취업 제한에 관한 규칙」에 따라 자격이 필요한 작업에 해당되지 않음",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16828_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:11.043505"
  },
  {
    "item_id": "23658",
    "title": "특수형태근로종사자의 안전보건교육(특별교육 포함) 관련 기준",
    "agency": "고용노동부 산재예방지원과-1342",
    "date": "2021.12.29.",
    "question": "특별연장근로에 따른 건강검진이 「산업안전보건법」상 건강검진을대체할 수 있는지",
    "answer": "「근로기준법」 제53조제7항에 따른 건강검진과 「산업안전보건법」상의 건강 진단은 그 목적과 취지가 다르므로 원칙적으로 별개로보는 것이 타당할 것임.\n- 다만, 「근로기준법」 제53조제7항에 따른 특별연장근로 건강검진이 「산업안전 보건법 시행규칙」 제196조에 따라 일반건강진단으로 실시한 것으로 인정되는 건강검진으로 진행되는 경우 당해연도「산업안전보건법」에 따른 일반건강진단을 실시한 것으로 인정될수 있을 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc23658_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:11.156232"
  },
  {
    "item_id": "18534",
    "title": "사내 직원 추천제도가 중간착취 배제 규정에 위배되는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4554",
    "date": "2021.12.28.",
    "question": "1. 본인이 사업자를 가지고 있어도 특수형태근로종사자로 고용되어 A업체에서 근로하는 경우와 고용되어 근로하는 특수형태근로종사자인 경우에 각각 특수형태근로종사자 최초 노무 제공 시 교육(특별교육 포함)의 실시 주체가 누구인지\n2. 특수형태근로종사자가 최초 노무 제공 시 교육(특별교육 포함)을 인터넷 원격교육으로 1시간 이수한 경우 최초 노무 제공 시 교육 2시간 중 1시간이 갈음이 되는지 아니면 특별교육 16시간 중 1시간이 갈음이 되는지\n3. 건설현장 지게차 기사가 1개 현장에서 10개 이상 업체와 계약한 경우 업체별로 각각 최초 노무 제공 시 교육과 특별교육을 이수해야 하는지\n4. 단기간·간헐적 잡업으로 예상하여 특별교육 2시간을 실시하였는데 실제로는 60일 이상 작업한 경우에 특별교육을 들어야 하는지 여부\n5. 특수형태근로종사자가 「산업안전보건법 시행규칙」 제27조제4항에 준용하는 경우에 관한 질의\n6. 특수형태근로종사자가 대상 작업에 6개월 이상 경험을 가지고 있어 최초 노무 제공 시 교육을 일부 면제한다는 의미가 건설기계 조종사 면허 취득일 기준 6개월인지의 여부",
    "answer": "1. 질의 1 관련\nㆍ 특수형태근로종사자란 「산업안전보건법」 제77조에 따라 계약의 형식에 관계없이 근로자와 유사하게 노무를 제공하여 업무상의 재해로부터 보호할 필요가 있음에도 「근로기준법」 등이 적용되지 아니하는 사람으로서, ①「산업안전보건법」 시행령 제67조에 따른 직종이면서, ②주로 하나의 사업에 노무를 상시적으로 제공하고 보수를 받아 생활하고, ③ 노무를 제공할 때 타인을 사용하지 않는 사람을 말함\n- 개인사업자 등록 유무와 관계없이 「산업안전보건법」 제77조에 따른 특수형태근로종사자 기준에 부합하는 사람이라면 「산업안전보건법」상 특수형태근로종사자이며,\n- 특수형태근로종사자에게 노무를 제공받는 자는 「산업안전보건법」 제77조 및 동법 시행규칙 제95조에 따라 특수형태근로종사자에게 최초 노무 제공 시 교육 및 특별교육을 실시하여야 함\n- 이때, 특수형태근로종사자에게 노무를 제공받는 자란 계약의 형식에 관계없이 특수형태근로 종사자와 계약을 체결한 자를 말함\nㆍ 따라서, 「산업안전보건법」 제77조 및 동법 시행규칙 제95조에 따라 최초 노무 제공 시 교육 및 특별교육을 실시하는 주체는 특수형태근로종사자에게 노무를 제공받는 자임\n2. 질의 2 관련\n· 안전보건공단에서 실시하는 특수형태근로종사자 대상 최초 노무제공 시 교육 및 특별교육은 30분, 1시간, 2시간 중 선택하여 이수할 수 있고 그 이수한 시간만큼 교육을 이수한 것으로 인정됨\n3. 질의 3, 5 관련\n· 질의내용의 ‘이직’은 특수형태근로종사자가 노무 제공 계약이 종료됨을 의미하고, 한 현장 내의 기업인지 다른 업종의 기업인지 여부와는 상관없음\n- 특수형태근로종사자가 동일한 건설현장에서 같은 도급인하에서 이전에 하던 업무와 동일한 업무에 종사하는 경우 노무를 제공 받는 자가 변경되더라도 특별교육은 면제됩니다. 4. 질의 4 관련\n· 단기간·간헐적 작업을 예상하여 특별교육을 2시간 이수한 특수형태근로종사자에 대해 예상치 못한 작업기간 연장으로 인해 단기간·간헐적 작업기간을 초과하여 노무를 제공받을 경우에는 그에 따라 추가적인 교육(14시간)을 실시하여야 함\n5. 질의 6 관련\nㆍ 「산업안전보건법」 시행규칙 제27조제4항에 규정되어 있는 ‘6개월’이란 실제로 업무에 종사한 기간이며 경력증명서 등으로 확인이 가능할 것으로 사료됨\n- 건설기계 특수형태근로종사자 교육 등에 관한 자세한 사항은 ‘건설기계 특수형태근로종사자 보호 적용기준’을 확인하여야 할 것임\n* 고용노동부 홈페이지 → 정책자료 → 정책자료실 → ‘건설기계 특수형태근로종사자 보호 적용기준 안내(등록일: 2020.4.1.)’",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18534_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:11.274319"
  },
  {
    "item_id": "22988",
    "title": "병가를 사용한 날(또는 기간)이 있는 경우에 주휴수당 및 연차휴가산정방법",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-2972",
    "date": "2021.12.27.",
    "question": "1. 본인이 사업자를 가지고 있어도 특수형태근로종사자로 고용되어 A업체에서 근로하는 경우와 고용되어 근로하는 특수형태근로종사자인 경우에 각각 특수형태근로종사자 최초 노무 제공 시 교육(특별교육 포함)의 실시 주체가 누구인지\n2. 특수형태근로종사자가 최초 노무 제공 시 교육(특별교육 포함)을 인터넷 원격교육으로 1시간 이수한 경우 최초 노무 제공 시 교육 2시간 중 1시간이 갈음이 되는지 아니면 특별교육 16시간 중 1시간이 갈음이 되는지\n3. 건설현장 지게차 기사가 1개 현장에서 10개 이상 업체와 계약한 경우 업체별로 각각 최초 노무 제공 시 교육과 특별교육을 이수해야 하는지\n4. 단기간·간헐적 잡업으로 예상하여 특별교육 2시간을 실시하였는데 실제로는 60일 이상 작업한 경우에 특별교육을 들어야 하는지 여부\n5. 특수형태근로종사자가 「산업안전보건법 시행규칙」 제27조제4항에 준용하는 경우에 관한 질의\n6. 특수형태근로종사자가 대상 작업에 6개월 이상 경험을 가지고 있어 최초 노무 제공 시 교육을 일부 면제한다는 의미가 건설기계 조종사 면허 취득일 기준 6개월인지의 여부",
    "answer": "1. 질의 1 관련\nㆍ 특수형태근로종사자란 「산업안전보건법」 제77조에 따라 계약의 형식에 관계없이 근로자와 유사하게 노무를 제공하여 업무상의 재해로부터 보호할 필요가 있음에도 「근로기준법」 등이 적용되지 아니하는 사람으로서, ①「산업안전보건법」 시행령 제67조에 따른 직종이면서, ②주로 하나의 사업에 노무를 상시적으로 제공하고 보수를 받아 생활하고, ③ 노무를 제공할 때 타인을 사용하지 않는 사람을 말함\n- 개인사업자 등록 유무와 관계없이 「산업안전보건법」 제77조에 따른 특수형태근로종사자 기준에 부합하는 사람이라면 「산업안전보건법」상 특수형태근로종사자이며,\n- 특수형태근로종사자에게 노무를 제공받는 자는 「산업안전보건법」 제77조 및 동법 시행규칙 제95조에 따라 특수형태근로종사자에게 최초 노무 제공 시 교육 및 특별교육을 실시하여야 함\n- 이때, 특수형태근로종사자에게 노무를 제공받는 자란 계약의 형식에 관계없이 특수형태근로 종사자와 계약을 체결한 자를 말함\nㆍ 따라서, 「산업안전보건법」 제77조 및 동법 시행규칙 제95조에 따라 최초 노무 제공 시 교육 및 특별교육을 실시하는 주체는 특수형태근로종사자에게 노무를 제공받는 자임\n2. 질의 2 관련\n· 안전보건공단에서 실시하는 특수형태근로종사자 대상 최초 노무제공 시 교육 및 특별교육은 30분, 1시간, 2시간 중 선택하여 이수할 수 있고 그 이수한 시간만큼 교육을 이수한 것으로 인정됨\n3. 질의 3, 5 관련\n· 질의내용의 ‘이직’은 특수형태근로종사자가 노무 제공 계약이 종료됨을 의미하고, 한 현장 내의 기업인지 다른 업종의 기업인지 여부와는 상관없음\n- 특수형태근로종사자가 동일한 건설현장에서 같은 도급인하에서 이전에 하던 업무와 동일한 업무에 종사하는 경우 노무를 제공 받는 자가 변경되더라도 특별교육은 면제됩니다. 4. 질의 4 관련\n· 단기간·간헐적 작업을 예상하여 특별교육을 2시간 이수한 특수형태근로종사자에 대해 예상치 못한 작업기간 연장으로 인해 단기간·간헐적 작업기간을 초과하여 노무를 제공받을 경우에는 그에 따라 추가적인 교육(14시간)을 실시하여야 함\n5. 질의 6 관련\nㆍ 「산업안전보건법」 시행규칙 제27조제4항에 규정되어 있는 ‘6개월’이란 실제로 업무에 종사한 기간이며 경력증명서 등으로 확인이 가능할 것으로 사료됨\n- 건설기계 특수형태근로종사자 교육 등에 관한 자세한 사항은 ‘건설기계 특수형태근로종사자 보호 적용기준’을 확인하여야 할 것임\n* 고용노동부 홈페이지 → 정책자료 → 정책자료실 → ‘건설기계 특수형태근로종사자 보호 적용기준 안내(등록일: 2020.4.1.)’",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc22988_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:11.388832"
  },
  {
    "item_id": "16608",
    "title": "보건복지부 권고에 따라 지급하는 금품의 임금성 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4547",
    "date": "2021.12.27.",
    "question": "병가를 사용한 날(기간)이 있는 경우의 주휴수당 및 연차 산정방법",
    "answer": "질의하신 “병가”의 구체적인 운영 현황 등이 불분명하여 명확히 답변하기는 어려우나, 병가는 「근로기준법」에 규정된 제도가 아니며, 보통 개별 사업장 에서 근로자의 질병ㆍ부상에 대한 배려 차원에서 소정근로일에 근로의무를 면제시켜 주는 제도라고 보임.한편, 개별 사업장에서 위와 같은 내용의 병가 제도를 도입ㆍ운영하는 경우라면 그에 대한 출ㆍ결근 인정 여부 등 병가 제도의 운영에 관한 사항은 단체협약, 취업규칙, 근로계약 등 개별 사업장에서노사 합의 등에 따라 자율적으로 정 하더라도 그것이 「근로기준법」을 위반한다고 보기는 어렵다고 판단됨.\n- 따라서, 병가 사용 시 주휴수당 및 연차유급휴가 산정 등에 있어서 출·결근 인정 여부 등의 문제는 다른 특별한 사정이 없다면 해당 사업장에서 정한 바에 따르면 될 것으로 보이며,\n- 그러한 정함이 명확하지 않은 경우에는 제도의 내용, 도입 취지,그간의 운영 현황, 당사자 인식 등을 종합적으로 고려하여 출ㆍ결근 인정 문제 등에 대해 개별적ㆍ구체적으로 판단 후 주휴수당 및연차유급휴가 일수를 산정해야 할 것으로 보임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc16608_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:11.505688"
  },
  {
    "item_id": "30162",
    "title": "안전보건관리책임자로 안전보건담당이사 가능 여부",
    "agency": "고용노동부 산재예방지원과-1344",
    "date": "2021.12.27.",
    "question": "사내 직원 추천제도를 통해 재직 중인 직원이 채용공고 중 적임자를 추천하고 그 자가 채용될 경우 추천자에게 포상금을 지급하는것이 「근로기준법」 제9조 위반에 해당하는지",
    "answer": "「근로기준법」 제9조는 “누구든지 법률에 따르지 아니하고는 영리로 다른 사람의 취업에 개입하거나 중간인으로서 이익을 취득하지못한다.”라고 규정하여, 근로계약의 당사자가 아닌 제3자가 사용자와 근로자 중간에서 ‘영리’로 근로 계약 체결ㆍ갱신, 노무제공 등과 관련하여 이득을 보는 것을 금지하고 있음.\n- 이는 제3자가 다른 사람의 취업에 직접 또는 간접적으로 관여하여 근로자를 착취하는 행위를 방지하려는 취지이며, “영리로 다른사람의 취업에 개입”하는 행위는 제3자가 영리로 다른 사람의 취업을 소개 또는 알선하는 등 근로관계의 성립 또는 갱신에 영향을 주는 행위를 말하고, 이 경우 타인의 취업과 관련하여 금품을 수수하였다 하더라도 그 모든 경우를 처벌하는 것이 아니라 ‘영리’의 의사로 개입한 경우에 한하여 처벌하는 것으로 보아야 할 것임(같은취지: 대법원 2007.8.23. 선고 2007도3192 판결).\n- 한편, ‘영리’의 의사가 있었는지는 행위자의 사회적 지위, 행위자와 그 행위의 상대방과의 인적관계, 타인의 취업에 개입한 행위의 동기 및 경위와 수단이나 방법, 행위의 내용과 태양, 행위 상대방의 성격과 범위, 행위 당시의 사회상황, 관련 규정의 취지 등 여러 사정을 종합적으로 고려하여 판단하여야 할 것임.귀 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확히답변을 드리기는 어려우나,\n- 귀사의 사내 직원 추천제도가 재직 근로자의 추천을 통해 귀사에적합한 근로자를 채용하려는 것이고, 그 과정에서 인재 추천을 활성화하고자 추천 자에게 포상금을 지급하는 것으로 보여지고 그 포상금 지급도 1회성으로 제공 되는 점을 고려할 때 이를 달리 판단할 사정이 없다면 「근로기준법」 제9조 위반으로 규율하기는 어렵다고 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30162_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:11.623390"
  },
  {
    "item_id": "18530",
    "title": "사업부 간 연차 분할 사용제도가 다를 경우 균등처우 위반 여부",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4516",
    "date": "2021.12.24.",
    "question": "하나의 사업장으로 이루어진 사업이 「산업안전보건법」상 안전보건관리책임자, 안전보건총괄책임자를 두어야 하는 사업장에 해당될 때 중대재해처벌법상 경영책임자등에 해당하는 안전보건담당이사를 안전보건관리책임자로 선임할 수 있는지?",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」 제15조에서 사업주는 사업장을 실질적으로 총괄하여 관리하는 사람에게 '안전보건관리책임자'로서 해당 사업장의 산업재해 예방계획 수립 등 일정한 업무*를 총괄하여 관리하도록 하여야 한다고 규정하고 있음(법 제15조)\n* 산업재해 예방계획 수립, 안전보건관리규정 작성ㆍ변경, 안전보건교육, 작업환경점검 및 개선, 근로자 건강관리, 산업재해 원인조사 및 재발 방지대책 수립 등\n· 안전과 보건에 관한 업무를 한다고 해서 안전보건관리책임자가 되는 것이 아니라, 사업장 단위에서 명칭의 여하를 묻지 아니하고, 실질적으로 총괄하여 관리하는 권한과 책임을 가진 사람에게 안전과 보건에 관한 업무를 수행하도록 하는 것으로 볼 수 있음\n- 따라서 특별한 사정이 없는한 본사가 포함된 사업장을 실질적으로 총괄 관리하는 사람인 대표이사가 안전보건관리책임자라고 사료됨",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18530_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:11.736525"
  },
  {
    "item_id": "18474",
    "title": "휴가 중인 자 등의 상시 근로자 수 산정 방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4508",
    "date": "2021.12.24.",
    "question": "동일 사업 내 사업 부문 간 연차 분할 사용제도를 다르게 적용하는것이 균등 처우 위반에 해당되는지",
    "answer": "「근로기준법」 제6조(균등한 처우)는 “사용자는 근로자에 대하여남녀의 성(性)을 이유로 차별적 대우를 하지 못하고, 국적, 신앙또는 사회적 신분을 이유로 근로조건에 대한 차별적 처우를 하지못한다.”라고 규정하고 있으며,\n- 여기에서의 차별적 처우란 합리적 이유 없이 본질적으로 같은 것을 다르게, 다른 것을 같게 취급하는 것을 말함(대법원2015.10.29. 선고 2013다1051 판결 등).\n- 「근로기준법」 제6조에서 정한 “사회적 신분”이란 사회에서 장기간 점하는 지위로서 일정한 사회적 평가를 수반하는 것을 의미하여, 자기 의사에 의해서도 피할 수 없는 후천적 신분이나 지위가포함된다 할 것임.귀 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나, 같은 법인 내의 개별 사업부를 독립적인 사업\n(장)으로 볼 수 있다면 근로조건이 서로 다르더라도 이는 별개의사업장에서 근로조건을 정하는 것이므로 그 근로자의 사회적 신분에해당하는지와 관계없이 균등처우 위반으로 보기는 어려움.\n- 설령 개별 사업부가 독립성이 없고 사업부 간 인사 이동이 수시로 이루어진 다면 특정 사업부에 근무하는 그 자체가 쉽게 변경할수 없는 고정적 지위나 근로자의 특정한 인격과 관련된 표지라고할 수 없으므로 사회적 신분으로 보기는 어려워 사업부 간 연차휴가의 분할 사용이 다르더라도 「근로기준법」 제6조의 적용대상으로보기는 어려울 것임.\n- 다만, 같은 법인 소속이라면 사업부가 다르더라도 달리 정할 필요가 없는 경우에는 근로조건을 통일적으로 규율하는 것이 바람직할것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18474_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:11.850439"
  },
  {
    "item_id": "23602",
    "title": "21가지 장소 해당 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1628",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "상시 근로자 수 산정 시 휴가 중인 자·휴직자·징계대상자·쟁의행위 참가자도 연인원에 포함하는지, 휴무일인 근로자·교대제 근로자중 비번일의 근로자도 연인원에 포함하는지",
    "answer": "상시 근로자 수는 「근로기준법 시행령」 제7조의2에 따라 산정하며, 이는 해당 사업 또는 사업장에서 법적용 사유 발생일 전 1개월\n(이하 ‘산정기간’이라 한다) 동안 사용한 근로자의 연인원을 같은기간 중의 가동 일수로 나누어 산정함.\n- 여기서 ‘사용한 근로자의 연인원’은 해당 가동일에 출근의무가있는 자만이 아닌 고용관계를 유지하고 있는 근로자 수를 기준으로하며, 결근자나 휴직자, 징계대상자 또는 쟁의행위 참가자도 고용관계가 유지되고 있는 한 상시 근로자 수 산정범위에 포함된다 할것이고, 다만 휴직대체자의 경우 대체자는 휴직자 의 자리를 채운것으로 보아, 상시 근로자 수에 포함되지 않는다고 봄이 타당할 것으로 사료됨.휴무일의 경우 상시 근로자 수 산정범위에서 제외되나 휴무일에 근무하는 경우에는 가동일수와 연인원 수에 포함하여야 하며, 교대제근로자의 경우에는 계속(상시) 근무하나, 근무표에 따라 특정일에휴무일이 발생하는 것으로 사회 통념상 상시 근무하는 것으로 보는것이 합리적이므로 상시 근로자 수 산정 시 매 가동일의 연인원에모두 포함시켜야 할 것으로 보임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc23602_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:11.962976"
  },
  {
    "item_id": "23608",
    "title": "고속도로 휴게소 도급인 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1628",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "「산업안전보건법」중 도급인 사업장 밖이라도 21개 위험장소에 해당되면 도급인의 안전ㆍ보건 조치를 하도록 되어 있음, 21개 위험장소 중 “공중 전선에 가까운 장소로서 시설물의 설치ㆍ해체ㆍ 점검 및 수리 등의 작업을 할 때 감전의 위험이 있는 장소”와 관련하여 통신업에서 인터넷 설치 기사가 전신주에 올라가서 작업하는 경우도 이에 해당이 되는지 * 참고로 통신선을 설치하는 별도의 공사 업체가 있으며, 인터넷 설치 기사는 통신선이 설치된 전신주에 승주를 하여 단자함에 통신선만 연결하고 바로 내려오는 작업임",
    "answer": "· 인터넷 설치기사가 전신주에 올라가서 단자함에 통신선을 연결하는 작업과 관련하여, 단자함에 통신선을 연결하는 작업은 시설물의 설치·해체·점검 및 수리 등의 작업에 해당하는 것으로 볼 수 있고 전신주에는 여러 전선, 통신선이 연결되어 있어 전선 등에 접촉될 경우 감전의 위험이 있으므로\n- 해당 작업은 「산업안전보건법」 시행령 제11조제9호 ‘공중 전선에 가까운 장소로서 시설물의 설치ㆍ해체ㆍ점검 및 수리 등의 작업을 할 때 감전의 위험이 있는 장소’로 보아야 할 것으로 판단됨",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc23608_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:12.076742"
  },
  {
    "item_id": "17006",
    "title": "권익위 제도개선 권고에 따른 성과급 지급 기준 변경이 불이익한변경인지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4445",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "「산업안전보건법」중 도급인 사업장 밖이라도 21개 위험장소에 해당되면 도급인의 안전ㆍ보건 조치를 하도록 되어 있음, 21개 위험장소 중 “공중 전선에 가까운 장소로서 시설물의 설치ㆍ해체ㆍ 점검 및 수리 등의 작업을 할 때 감전의 위험이 있는 장소”와 관련하여 통신업에서 인터넷 설치 기사가 전신주에 올라가서 작업하는 경우도 이에 해당이 되는지 * 참고로 통신선을 설치하는 별도의 공사 업체가 있으며, 인터넷 설치 기사는 통신선이 설치된 전신주에 승주를 하여 단자함에 통신선만 연결하고 바로 내려오는 작업임",
    "answer": "· 인터넷 설치기사가 전신주에 올라가서 단자함에 통신선을 연결하는 작업과 관련하여, 단자함에 통신선을 연결하는 작업은 시설물의 설치·해체·점검 및 수리 등의 작업에 해당하는 것으로 볼 수 있고 전신주에는 여러 전선, 통신선이 연결되어 있어 전선 등에 접촉될 경우 감전의 위험이 있으므로\n- 해당 작업은 「산업안전보건법」 시행령 제11조제9호 ‘공중 전선에 가까운 장소로서 시설물의 설치ㆍ해체ㆍ점검 및 수리 등의 작업을 할 때 감전의 위험이 있는 장소’로 보아야 할 것으로 판단됨",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17006_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:12.193022"
  },
  {
    "item_id": "17016",
    "title": "「근로기준법」 제87조의 “「민법」이나 그 밖의 법령에 따라 이법의재해보상에 상당한 금품”의 의미 등",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4473",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "당사는 고속도로 휴게소에서 휴게 음식점 및 일반음식점 운영을 하는 업체이며, 당사의 고속도로 운영 관련 계약 구조는 다음과 같음 - 고속도로 휴게소 건물 소유자 : 국토교통부 - 국토교통부와 휴게소 운영권을 계약한 업체 : 민간 사업자(A사, 임대인) - 당사(B사, 임차인) : 민간 사업자(임대인 A사)와 휴게소 운영권에 대한 장기 임대차 계약(30년)을 맺고, 휴게소 운영 - 당사(B사, 근무자 20명)와 휴게소 운영을 위한 업체 간 별도 계약 실시 ① 도급계약 (C사, 근무자 10명), ② 파견계약(D사, 근무자 15명) ③ 전대차 계약(“E”~“Z”사, 개인사업주들로 각사별 평균 근무자 1~3명 근무, 휴게소 내 총 전대근무인원 약 40명) * 전대차 계약 : 임차인이 임차물을 다른 사람에게 임대하는 계약 (B사 ↔ “E”~“Z”사) - 당사(B사)는 A사와 “임대차 계약”을 맺고 휴게소를 운영하고 있고 계약에 방식에 의해 A사에 임대료를 지급하는 구조임, * 당사와 A사는 위탁 도급계약이 아닌 “임대차 계약”임\n- 상기와 같은 휴게소를 운영할 경우, 「산업안전보건법」상 도급인은 누가 되는지",
    "answer": "ㆍ 도급인의 업무에 해당할 경우 타인에게 맡기는 업무가 도급인이 행하는 사업목적과 직ㆍ간접적으로 관련성이 있다면 임대차, 전대차 등 계약의 명칭과는 관계없이 「산업안전보건법」 상 도급에 포함된다고 보아야 할 것이며, 귀 질의 상 고속도로 휴게소의 운영은 고속도로를 이용하는 고객의 편의를 제공하기 위한 것으로 해당 휴게소를 포함한 고속도로를 운영, 관리하는 주체가 고속도로 이용의 활성화, 이용자 편의 등을 위한 목적으로 휴게소 운영을 위탁하였다면 고속도로 운영, 관리주체를 도급인으로 보아야 할 것으로 판단됨\n* 예) 유료도로법 제23조의3, 동법 제15조의4에 따라 휴게소를 포함한 고속도로 일부 구간에 대한 운영, 관리를 맡고 있는 민간 사업자(민자도로사업자) A가 휴게소 운영업무를 B사에게 위탁하고 B사는 운영업무 일부를 C, D, E 등에 재위탁한 경우 「산업안전보건법」에 따른 도급인은 A사가 될 것임\n- 「산업안전보건법」 제64조제1항제1호에 따른 안전 및 보건에 관한 협의체는 도급인과 수급인 전원으로 구성토록 규정하고 있으며, 이때 수급인은 도급인으로부터 업무를 도급받은 사업주를 말하므로 E∼Z사가 도급인과 직접 계약관계에 있는 경우가 아니라면 협의체의 구성 시 포함되지 않음\n- 「산업안전보건법」 제17조 및 시행령 제16조제3항에 따라 안전관리자 선임 시 도급인의 사업장에서 이루어지는 관계수급인의 상시근로자는 도급인의 상시근로자로 보아야 하며, 이때 관계수급인은 도급이 여러 단계에 걸쳐 체결된 경우 각 단계별로 도급받은 사업주 전부를 말하므로 E∼Z사 소속 근로자를 포함하여야 함",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc17016_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:12.309608"
  },
  {
    "item_id": "18430",
    "title": "사업 또는 사업장이 분리되어 있는 경우 상시 근로자 수 산정 방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4444",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "국민권익위원회에서 ‘국가공무원법 등에 따른 중징계, 중대비위행위자에게는 성과급 지급을 금지’하라는 제도개선 권고에 따라 성과급지급 규정을 개정 하는 것이 취업규칙 불이익 변경에 해당하는지",
    "answer": "취업규칙은 사용자가 근로자의 복무규율과 임금 등 당해 사업의 근로자 전체에 적용될 근로조건에 관한 준칙으로(대법원 1997. 4.25. 선고 96누5421 판결 등),\n- 취업규칙의 불이익 변경이란 취업규칙의 변경이 근로자가 종전에가지고 있던 기득의 권리나 이익을 박탈하여 근로조건을 낮추거나복무규율을 강화하는 것을 말하고, 최종적인 판단은 취업규칙 변경의 취지와 경위, 해당 사업체의 업무성질, 취업규칙 각 규정의 전체적인 체계 등 제반사정에 대한 종합적인 고려가 있어야 할 것임.귀하의 질의만으로는 구체적인 사실관계를 알 수 없어 명확한 답변을 드리기는 어려우나,\n- 금품수수, 성폭력·성매매 범죄, 성희롱, 음주운전 등의 중대비위행위자는 관련 법에 따른 제재조항이 적용될 것이고, 중대비위행위를 이유로 인사조치 등을 하는 것은 별론으로 하더라도,\n- 기존에는 업무실적 등 지급요건을 충족하면 지급되었던 개인·기관성과급을 중징계나 중대비위행위를 이유로 지급에서 제외하는 것은 복무규율의 강화로 보이고 국가권익위원회의 권고 외에 달리 판단할 특별한 사정이 없다면 불 이익 변경에 해당하는 것으로 보여짐.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18430_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:12.425823"
  },
  {
    "item_id": "23606",
    "title": "사옥 내 편의시설(카페, 택배위탁 등) 협의체 구성 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1628",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "학교법인 내 사무국의 상시 근로자 수 판단 시, 사무국을 독립적인사업장으로 보고 사무국 소속 근로자 수 기준으로 해야 하는지, 법인 내 대학교, 고등학교, 유치원 사업장의 근로자 수를 포함해서산정해야 하는지",
    "answer": "「근로기준법 시행령」 제7조의2 제1항에서 ‘상시 사용하는 근로자수’는 해당 사업 또는 사업장에서 법 적용 사유 발생일 전 1개월동안 사용한 근로자의 연인원을 같은 기간 중의 가동 일수로 나누어 산정한다고 규정하고 있고,\n- 하나의 법인 내에 여러 사업장이 있는 경우, 각 사업장이 장소적으로 서로 분리되어 있고, 조직, 인사, 재정 및 회계 등이 완전히분리되어 독자적으로 사업경영이 이루어지는 경우에는 별개의 사업또는 사업장으로 볼 수 있을 것이나, 그렇지 아니한 경우에는 법인전체를 하나의 사업으로 보아 상시 근로자 수를 산정해야 할 것으로 사료됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc23606_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:12.543733"
  },
  {
    "item_id": "23656",
    "title": "살수차 운전원 특수형태근로 종사자 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1642",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "ㆍ사업장 내 근로자의 복지를 위해 카페 운영을 하고 있음\n- 도급계약을 별도로 하지 않고, 사내 복지를 위해 사옥 내 카페를 설치하여 운영할 수 있는 업체에서 운영 중에 있음\n- 도급계약서를 맺거나 별도로 수익에 일부를 임대인이 청구하지는 않는 구조임 위와 같다면 도급사업으로 봐야할지 봐야한다면 「산업안전보건법」상 도급의 안전관리 업무를 수행해야 되는지 ㆍ일반택배, 우체국택배 등 사업장내 포장된 물품을 단순 수거하여 택배 배송시 도급협의체를 운영해야 되는지, 작업장 순회점검 시 별도의 사업장이 없는데 생략해도 되는지\n·인력파견업체에서 인력을 공급하고 사용자 측인 당사에서 파견법에 따라 정규직과 동일하게 안전 및 보건조치를 하고 있는 경우 파견업체와 도급협의체 구성을 할 필요가 있는지",
    "answer": "ㆍ 도급인에 업무에 해당할 경우 사업목적과 직ㆍ간접적으로 관련성이 있다면 도급에 포함된다고 보아야 할 것이며 귀 질의 상 사업주가 제품의 배송업무를 택배사에 위탁하거나 사내 복지를 위해 소속 근로자들이 이용하기 위한 목적으로 카페의 운영을 위탁한다면 「산업안전보건법」 상 도급으로 보아, 도급인으로서 안전보건 협의체 구성ㆍ운영, 작업장 순회점검 등 산업재해 예방조치를 이행하여야 할 것으로 판단됨\n* (직접적 관련성이 있는 경우) 기계장치, 전기·전산설비 등 생산설비에 대한 정기적·일상적인 정비·유지·보수 등\n(직접적 관련성이 없는 경우) 경비ㆍ조경ㆍ청소 등 용역서비스, 통근버스ㆍ구내식당 등 복리후생시설 운영 등\n- 다만, 택배사를 통한 제품의 배송 위탁과 관련하여 도급인의 사업장 내에서 이루어지는 제품의 상하차 작업 외 사업장 외부(도로 등)에서 발생하는 운송작업에 대해서는 도급인으로서 책임이 있다고 보기 어려울 것으로 사료됨\n- 파견근로자 보호 등에 관한 법률에 따라 적법하게 근로자파견을 받아 사용하는 파견계약의 경우에는 「산업안전보건법」 상 도급으로 보지 않으므로 해당 파견업체와는 도급사업 시 안전보건에 관한 협의체를 구성할 필요가 없음",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc23656_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:12.663888"
  },
  {
    "item_id": "23604",
    "title": "선주감독관 안전보건조치",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1628",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "수차 운전원은 특수형태근로종사자 최초노무제공시 교육 대상자인지 여부? 채용시 교육으로만 해도 되는지 여부?",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」 제77조 제1항은 같은 법 시행령 제67조 각 호의 어느 하나에 해당하는 직종에 종사하는 자로써, 주로 하나의 사업에 노무를 상시적으로 제공하고 보수를 받아 생활하며, 노무를 제공할 때 타인을 사용하지 않는 사람을 특수형태근로종사자로 규정하고 있음\n- 질의하신 살수차 운전원은 「산업안전보건법」 시행령 제67조 각 호에서 규정하고 있는 직종에 해당하지 않으므로 특수형태근로종사자로 보기는 어려움",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc23604_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:12.777042"
  },
  {
    "item_id": "24564",
    "title": "수퍼마켓 배송 업무 도급 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1628",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "선박품 발주 이후부터 인도되기까지 전반적인 부분을 관리감독하는 선주감독관이 선박품을 발주받아 제조하는 사업장 내에 상주하여 감독을 하는 경우, 선주감독관에 대한 안전보건조치 실시 주체는 누구인지 확인이 필요함\n- 선주감독관의 경우, 발주처에서 필요에 따라 발주를 받은 사업장에 상주하게 하여 감독을 하는 자로 발주받아 제조하는 사업장 직원이 아니며, 용역 등 계약에 따른 도급에 해당이 되지 않는 것으로 판단됩니다. 이때 선주감독관에 대한 안전보건조치 실시 주체는 누가 되는 것인지\n(발주처인지 아니면 발주를 받은 사업장인지)\n- 만약, 발주를 받은 사업장에서 선주감독관에 대한 안전보건조치를 해야 한다면 법적 근거와 지원해야 할 안전보건조치 범위는 어디까지인지\n- 발주를 받은 사업장이 아닌 발주처가 선주감독관에 대한 안전보건조치 이행 의무가 있는 경우 선주감독관이 발주를 받은 사업장에서 감독 중 사고가 발생하였다면 그 책임은 누구에게 있으며, 법적 근거는 어떻게 되는지",
    "answer": "ㆍ 선주감독관이 발주처의 근로자라면, 발주처는 선주감독관의 사업주로서 「산업안전보건법」 제38조 및 제39조 등에 따라 선주감독관의 산업재해를 예방하기 위한 안전ㆍ보건조치를 해야 함\n- 한편, 선주감독관이 발주처의 수급인인 경우, 발주처는 선주감독관의 도급인으로서 「산업안전보건법」 제63조 및 제64조 등에 따라 안전ㆍ보건조치를 해야 함",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc24564_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:12.890672"
  },
  {
    "item_id": "24566",
    "title": "시설관리공단 안전근로협의체 구성",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1630",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "당사는 전국에 수퍼마켓을 운영하는 회사이며 당사와 운송계약을 맺은 운송회사 소속의 배송기사를 통하여 배송업무를 하고 있음\n- 이때 배송업무를 도급준 것으로 보아 도급 시 회의체 운영, 순회점검 등에 대한 의무가 있는지\n- 반기 1회 안전보건 법령 이행사항 점검과 관련하여 당사의 전국에 있는 수퍼마켓 점포 전체를 반기 1회 순회 점검해야 한다는 것인지 아니면 순차적으로 하면 되는지(순차적으로 할 때는 각 점포가 반기마다 순번이 돌아오지 않을 수 있음)",
    "answer": "ㆍ 수퍼마켓 운영을 함에 있어 동 사업의 유지ㆍ운영에 필요하여 수퍼마켓에서 판매한 제품을 소비자에게 배송하는 업무를 운송계약을 통해 운송회사에 위탁하였다면 귀 사의 업무를 타인(운송업체)에게 맡기는 경우로 보아 「산업안전보건법」 상 도급에 해당하며, 배송기사가 도급인의 사업장(수퍼마켓)에서 제품의 상ㆍ하차 등 작업을 하는 경우 안전보건협의체의 구성ㆍ운영, 작업장 순회점검 등 도급에 따른 산업재해 예방조치를 하여야 할 것으로 판단됨\n- 다만 도급인의 사업장을 벗어난 도로상에서의 차량 운전 작업 등은 도급인이 지배·관리한다고 보기 어려워 도급인의 책임이 있다고 보기 곤란할 것으로 사료됨\n- 「산업안전보건법」 제64조에 따른 도급 시 산업재해 예방조치는 사업장 단위로 적용하고 있는 바, 사업장은 장소적으로 분산되어 있는 경우에는 원칙적으로 별개의 사업장으로 보나 장소적으로 분산되어 있더라도 사업소, 지점 등의 인사, 노무관리, 회계 등이 명확하게 독립적으로 운영되지 않는 등 업무처리 능력을 감안할 때 하나의 사업장이라고 말할 정도의 독립성이 없는 경우에는 직근상위조직과 일괄하여 하나의 사업장으로 보고 있으므로 귀 사가 운영하는 전국 수퍼마켓의 사업장 구분에 따라 사업장별로 「산업안전보건법」 제64조에 따른 도급 시 산업재해 예방조치를 하여야 함\n* 소매업의 경우 법 제64조제1항에 따른 작업장 순회점검은 1주일에 1회 이상, 법 제64조제2항에 따른 합동안전보건점검은 분기 1회 이상 실시",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc24566_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:13.003257"
  },
  {
    "item_id": "23600",
    "title": "안전허가서 서명 적합 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1628",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "공공기관 안전근로 협의체 구성 해당 여부",
    "answer": "ㆍ 안전관리 중점기관인 공공기관(원청)은 자신의 업무를 도급한 업체(하청)와 안전보건에 관한 중요사항을 협의하기 위해 안전근로협의체를 구성ㆍ운영하여야 함\n* (구성방법) 원청의 산업안전보건위원회에 하청의 노사 대표를 각 포함\nㆍ 이때, 하청업체는 상시 작업중인 업체를 대상으로 하되, 산업안전보건위원회 운영주기인 3개월 미만의 기간을 정하여 작업을 하는 하청업체는 안전근로협의체 구성에서 제외할 수 있음\nㆍ 귀 질의 상 도급ㆍ용역ㆍ위탁 등 계약의 명칭과 관계 없이 귀 공공기관의 업무를 타 업체에 맡긴 경우로서, 연속작업 일수가 한달 미만이더라도 도급계약에 의한 총 작업기간이 3개월 이상이거나, 월 1∼2일 이루어지는 정기점검 또는 일시ㆍ간헐적으로 이루어지는 분뇨ㆍ쓰레기, 재활용품의 상ㆍ하차 작업이 연간 계약에 의해 지속적으로 이루어진다면 3개월 미만의 기간을 정하여 작업을 하는 경우로 볼 수 없으므로 해당 작업을 하는 하청업체와 안전근로협의체를 구성ㆍ운영하여야 함",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc23600_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:13.121128"
  },
  {
    "item_id": "18528",
    "title": "입학요강상 자녀 우선 입학 조건 설정이 균등처우 위반에 해당하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4451",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "당사는 공장 폐수처리시설을 위탁 운영, 유지관리하는 회사로 발주처와의 관계에서 발주처 자산인 공장 폐수처리시설을 도급위탁계약하는 관계사임, 그런데 발주처에서 직발주한 공사업체가 당사가 관리하는 폐수처리시설 개보수 공사를 하는 경우가 있고, 발주처는 공사업체의 안전관리를 위해서 안전허가서를 발급하고 확인함, 그러면서 공사업체 안전허가서에 발주처 담당자가 확인 승인 서명하여야 하나, 발주처 담당자가 평일이나 휴일 부재 시 당사 직원에게 대리 승인 서명토록 요청하고 있음\n- 당사 입장에서는 당사가 발주한 공사도 아니어서 함부로 안전허가서 확인 승인하는게 맞지 않다고 생각하며, 만약에 안전사고 발생 시 법적 책임문제도 있어서 거부하는데 발주처와 당사와의 관계를 생각하면, 1년 단위 도급용역 계약 유지에 불이익이 있을 거 같아 계속 거부하기도 어려운 실정이어서 안전허가서를 대리 확인 서명하고 있음\n- 당사가 발주처 대신 안전허가서 확인 승인 시 법적 위반근거가 있는지? 만약에 안전사고 발생 시 당사 책임 여부 등을 알려 주시기 바람",
    "answer": "ㆍ 안전작업허가서의 대리서명 행위 여부와 관계없이 「산업안전보건법」 상 공장 폐수시설 유지보수 공사를 수행하는 근로자에 대한 도급인 또는 건설공사발주자로서의 책임은 해당 공사에 대해 공사업체와 도급계약을 체결한 주체에게 있음",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18528_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:13.237847"
  },
  {
    "item_id": "24568",
    "title": "작업장 순회점검 주기",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1629",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "서울 소재 외국인학교에서 근로계약서상 직원의 자녀는 해당 학교의장학금과 교복할인 혜택이 있음이 명시되어 있고, 입학요강상 최우선 입학순위 리스트에 직원의 자녀가 적혀있음에도 한국에서 채용된직원 자녀의 학교 입학은 거부 하고 해외에서 채용된 직원 자녀의입학은 허용한 것이 「근로기준법」 제6조에서 금지하는 차별에 해당하여 처벌이 가능한지",
    "answer": "「근로기준법」 제6조(균등한 처우)는 “사용자는 근로자에 대하여남녀의 성(性)을 이유로 차별적 대우를 하지 못하고, 국적ㆍ신앙또는 사회적 신분을 이유로 근로조건에 대한 차별적 처우를 하지못한다.”라고 규정하고 있는바,\n- 제6조에서 금지하는 ‘차별적 처우’는 ‘근로조건’에 대한 것으로, 입학요강상 해당 외국인학교 직원의 자녀를 입학 최우선 순위에 두는 것을 근로조건이라고 보기는 어려울 것으로 사료되며, 제6조 위반에 따른 벌칙조항인 「근로기준법」 제114조 적용대상은 아닌 것으로 판단됨.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc24568_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:13.354786"
  },
  {
    "item_id": "18532",
    "title": "채용일을 기준으로 재고용 여부를 달리하는 것이 차별에 해당하는지",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4505",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "작업장 순회점검의 주기",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」 제64조제1항제2호 및 시행규칙 제80조제1항에 따라 도급인은 관계수급인 근로자가 도급인의 사업장에서 작업을 하는 경우 작업장 순회점검을 실시하여야 함\n* 건설업, 제조업, 토사석 광업, 서적, 잡지 및 기타 인쇄물 출판업, 음악 및 기타 오디오물 출판업, 금속 및 비금속 원료 재생업은 2일에 1회 이상, 그외 업종은 1주일에 1회 이상\nㆍ 작업장 순회점검은 관계수급인 근로자가 도급인의 사업장에서 작업하는 경우 그 산업재해 예방을 위하여 도급인이 이행하여야 하는 의무사항이므로 도급인의 업종을 기준으로 순회점검 주기를 정하고 있으며,\nㆍ 특정 관계수급인의 개별 작업만이 아니라 도급인 사업장에서 작업하는 관계수급인 근로자에게 영향을 미칠 수 있는 도급인 사업장의 위험요인 전반에 대해 확인하고 예방하는 것이 필요하므로 단순히 관계수급인의 업종에 따라 작업장 순회점검 주기를 달리하는 것은 타당하지 않다고 판단됨",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18532_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:13.471514"
  },
  {
    "item_id": "23654",
    "title": "특수형태근로종사자 범위 및 교육",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1642",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "당 기관은 지방자치단체 산하 공공기관으로서 정부의 「공공부문 비정규직 고용 개선 추진지침」(’12.1월), 「공공부문 비정규직 고용개선대책 보완지침」(’13.4월) 등에 따라 상시ㆍ지속적 업무를수행하던 용역직 근로자들을 공무직으로 전환할 필요성이 있었으나,\n- 대상 용역직 근로자들이 정년(60세)을 이유로 공무직 전환에 부정적이어서 이에 대한 보완책으로 이들에 한해 5년을 한도로 1년단위로 정년 후 재고용할 수 있도록 규정(건강 등 제외 기준 마련)을 제정하였으며, 이후 새로이 고용된 공무직들은 채용공고 등을통해 정년(60세)을 인식하고 이에 동의해 자발적으로 입사 지원한근로자들로 정년 후 재고용 비대상자임.이때 공무직 근로자 간 채용일을 기준으로 정년 후 재고용 여부를달리하는 것이 「근로기준법」에 따른 차별인지",
    "answer": "「근로기준법」 제6조(균등한 처우)는 “사용자는 근로자에 대하여남녀의 성(性)을 이유로 차별적 대우를 하지 못하고, 국적, 신앙또는 사회적 신분을 이유로 근로조건에 대한 차별적 처우를 하지못한다.”라고 규정하고 있으며,\n- 여기에서의 차별적 처우란 합리적 이유 없이 본질적으로 같은 것을 다르게, 다른 것을 같게 취급하는 것을 말함(대법원2015.10.29. 선고 2013다1051 판결 등).\n- 「근로기준법」 제6조에서 정한 “사회적 신분”이란 사회에서 장기간 점하는 지위로서 일정한 사회적 평가를 수반하는 것을 의미하며, 자기 의사에 의해서도 피할 수 없는 후천적 신분이나 지위가포함된다 할 것임.귀 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나, 사무원 등에 해당하는 지위는 동일한 고용형태내의 직종 중 하나일 뿐이지, 쉽게 변경할 수 없는 고정적 지위나근로자의 특정한 인격과 관련된 표지라고 할 수 없으므로 사회적신분에 포함되는 않는다는 법원 판결(대법원 2017다293131)의 취지를 감안할 때 공무직 근로자를 사회적 신분으로 보기 어려워 채용일을 기준으로 정년 후 재고용 여부를 달리하는 것이 「근로기준법」 제6조(균등한 처우)에 따른 차별로 보기는 어려울 것으로 사료됨.\n- 아울러, 공무직 근로자의 채용일을 기준으로 정년 후 재고용 여부를 달리 한 것은 기존 용역 근로자의 공무직 근로자로의 정규직전환 과정에서 이를 안착시키기 위해 한시적으로 시행되는 조치라는점에서도 차별로 보기는 어려울 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc23654_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:13.587601"
  },
  {
    "item_id": "23650",
    "title": "특수형태근로종사자 해당 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1642",
    "date": "2021.12.23.",
    "question": "당 기관은 지방자치단체 산하 공공기관으로서 정부의 「공공부문 비정규직 고용 개선 추진지침」(’12.1월), 「공공부문 비정규직 고용개선대책 보완지침」(’13.4월) 등에 따라 상시ㆍ지속적 업무를수행하던 용역직 근로자들을 공무직으로 전환할 필요성이 있었으나,\n- 대상 용역직 근로자들이 정년(60세)을 이유로 공무직 전환에 부정적이어서 이에 대한 보완책으로 이들에 한해 5년을 한도로 1년단위로 정년 후 재고용할 수 있도록 규정(건강 등 제외 기준 마련)을 제정하였으며, 이후 새로이 고용된 공무직들은 채용공고 등을통해 정년(60세)을 인식하고 이에 동의해 자발적으로 입사 지원한근로자들로 정년 후 재고용 비대상자임.이때 공무직 근로자 간 채용일을 기준으로 정년 후 재고용 여부를달리하는 것이 「근로기준법」에 따른 차별인지",
    "answer": "「근로기준법」 제6조(균등한 처우)는 “사용자는 근로자에 대하여남녀의 성(性)을 이유로 차별적 대우를 하지 못하고, 국적, 신앙또는 사회적 신분을 이유로 근로조건에 대한 차별적 처우를 하지못한다.”라고 규정하고 있으며,\n- 여기에서의 차별적 처우란 합리적 이유 없이 본질적으로 같은 것을 다르게, 다른 것을 같게 취급하는 것을 말함(대법원2015.10.29. 선고 2013다1051 판결 등).\n- 「근로기준법」 제6조에서 정한 “사회적 신분”이란 사회에서 장기간 점하는 지위로서 일정한 사회적 평가를 수반하는 것을 의미하며, 자기 의사에 의해서도 피할 수 없는 후천적 신분이나 지위가포함된다 할 것임.귀 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한답변은 어려우나, 사무원 등에 해당하는 지위는 동일한 고용형태내의 직종 중 하나일 뿐이지, 쉽게 변경할 수 없는 고정적 지위나근로자의 특정한 인격과 관련된 표지라고 할 수 없으므로 사회적신분에 포함되는 않는다는 법원 판결(대법원 2017다293131)의 취지를 감안할 때 공무직 근로자를 사회적 신분으로 보기 어려워 채용일을 기준으로 정년 후 재고용 여부를 달리하는 것이 「근로기준법」 제6조(균등한 처우)에 따른 차별로 보기는 어려울 것으로 사료됨.\n- 아울러, 공무직 근로자의 채용일을 기준으로 정년 후 재고용 여부를 달리 한 것은 기존 용역 근로자의 공무직 근로자로의 정규직전환 과정에서 이를 안착시키기 위해 한시적으로 시행되는 조치라는점에서도 차별로 보기는 어려울 것임.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc23650_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:13.700311"
  },
  {
    "item_id": "24376",
    "title": "H빔 인양 제품 사용 가능 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1622",
    "date": "2021.12.22.",
    "question": "·특수형태근로종사자로부터 “노무를 제공받는 자”는 누구인지? “노무를 제공받는 자”에 대한 것은 “고용”계약 형태인 것인지 “노무행위” 계약 형태인 건지?\n- 예를 들어 “대여제품 방문 점검원”인 특수형태근로종사자에게 “노무를 제공받는 자”는 코웨이 정수기 필터를 갈아달라고 연간 계약을 맺는 우리 사업장인지? 아니면 코디(대여제품 방문 점검원)를 고용한 코웨이인지?\n· 1인 사업자의 경우에는 \"노무를 제공받는 자\"가 누구인지?\n- 예를 들어 “화물차주”인 특수형태근로종사자의 경우, 화물차주는 개인운송사업자와 지입차주로 구분된다고 하던데 이 2가지 경우에 “노무를 제공받는 자”는 누구인지?\n- 개인운송사업자(1인 사업자)가 저희 사업장에 위험물안전관리법에 따른 위험물이나 화학물질 관리법에 따른 유해화학물질을 운반하는 경우에는 그 운반에 대한 계약을 체결하는 우리 사업장이 노무를 제공받는 자가 되는 것인지?\n- 폐기물관리법에 따른 폐기물을 처리하는 폐기물처리업체에서 폐기물운반자를 고용했다면, 우리 사업장이 아닌 폐기물처리업체 사업주가 노무를 제공받는 자가 되는 것인지?\n- 폐기물관리법에 따른 폐기물을 운반하는 폐기물운반자가 개인사업자여서(1인 사업자) 우리 사업장과 계약을 했다면, 노무를 제공받는 자는 우리 사업장이 되는 것인지?",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」 제77조제1항에 따라 계약의 형식에 관계없이 “①「산업안전보건법」 시행령 제67조 각 호 중 어느 하나에 해당하는 직종에 종사하며, ②주로 하나의 사업에 노무를 상시적으로 제공하고 보수를 받아 생활하며, ③노무를 제공할 때 타인을 사용하지 않은 사람”의 노무를 제공받는 자는 그 노무를 제공하는 사람의 산업재해 예방을 위해 안전ㆍ보건조치를 해야 함\n· 귀 질의의 예시에 대해 정확한 계약의 양 당사자가 누구인지, 노무를 제공하는 사람이 누구인지, 그 노무를 제공하는 방식과 그 내용이 무엇인지 등 구체적인 사실관계를 알 수 없어 정확한 답변은 어려우나, 위 세 가지 요건을 모두 충족한 사람의 노무를 제공받는 경우, 그 노무를 제공하는 사람과 계약을 체결한 상대방은 그 계약의 형식과 무관하게 “노무를 제공받는 자”에 해당됨",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc24376_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:13.818475"
  },
  {
    "item_id": "23266",
    "title": "승강기 조립 작업 작업지휘자 범위 등",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1624",
    "date": "2021.12.22.",
    "question": "H빔을 인양하거나 옮기는데 사용하려는 제품(학카)사용이 가능한지 여부",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건법」 제84조 및 같은 법 시행령 제74조에서 안전인증을 받아야 하는 가설기자재 (클램프 포함) 등 안전인증 대상을 규정하고, 안전인증 대상 가설기자재의 정의, 성능기준 및 시험방법은 「방호장치 안전인증 고시」에서 규정하고 있습니다.\nㆍ 또한, 상기 고시 제35조제5호에서는 비계용 강관 또는 동바리 등을 조립ㆍ설치하기 위하여 강관과 강관, 강관과 형강의 체결에 사용되는 철물로 안전인증 대상 클램프를 규정하고 있으나,\n* 구조: 클램프(본체 및 덮개와 볼트, 너트 및 핀 등), 철골용 클램프(부착부, 긴결부 및 접합부 볼트 또는 리벳 등)귀하께서 질의하신 학카는 상기 안전인증 정의, 구조 등에 해당되지 않아 사용이 가능할 것으로 사료됨\n- 다만, 「산업안전보건기준에 관한 규칙」 제163조 및 제168조 등에서는 클램프의 경우 안전계수 3이상 기준에 맞는 것을 사용하도록 하고 있으며,\n- 변형 또는 균열이 있는 것은 사용을 금지하고 안전율이 확보된것을 사용하도록 규정하고 있으니 참고하여 주시기 바람",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc23266_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:13.930826"
  },
  {
    "item_id": "30178",
    "title": "선원에 대한 산안법 적용 여부",
    "agency": "고용노동부 산업안전보건정책과-3256",
    "date": "2021.12.21.",
    "question": "승강기 조립등의 작업 시 작업지휘자의 지휘 범위, 위탁 가능여부 등에 대한 질의",
    "answer": "ㆍ 「산업안전보건기준에 관한 규칙」 제162조에 따라 승강기의 설치ㆍ조립ㆍ점검 또는 해체 작업은 해당 작업을 지휘하는 사람을 선임하여 그 사람의 지휘하에 실시하여야 하는 작업으로\n- 작업을 지휘하는 사람은 ① 작업방법과 근로자의 배치를 결정하고 해당 작업 지휘, ② 재료의 결함 유무 또는 기구 및 공구의 기능을 점검하고 불량품 제거, ③ 작업중 안전대 등 보호구의 착용상황 감시 업무를 이행하여야 함\n· 위와 같은 작업 지휘, 감시 등의 업무 이행을 위해 작업을 지휘하는 사람은 승강기의 설치·조립· 수리·점검 또는 해체 작업이 이루어지고 있는 장소에서 직접 작업상황을 확인·지시하여야 하고,\n- 사업주는 작업을 지휘하는 사람의 업무가 해당 작업 현장에서 차질없이 수행될 수 있는 범위내에서 작업 단위별 또는 사업장 단위별로 작업 지휘자를 두어야 함\n· 따라서, 사업주가 하나의 사업장에서 다수의 승강기에 대해 실질적인 작업의 지휘가 가능한 경우 작업을 지휘하는 사람 1명을 선임할 수 있으나, - 동일한 장소라 하더라도 해당 작업을 하는 업체가 다를 경우 작업을 지휘하는 사람의 배치 의무는 각각의 사업주에게 있음",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30178_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:14.044871"
  },
  {
    "item_id": "18514",
    "title": "휴직·휴가 중인 근로자 등의 상시 근로자 수 산정 방법",
    "agency": "고용노동부 근로기준정책과-4370",
    "date": "2021.12.21.",
    "question": "「선원법」이 적용되는 선박의 선원 안전 및 보건에 관하여 동법과 별개로 「산업안전보건법」이 적용되는지 여부?",
    "answer": "ㆍ 근로자의 근로관계는 원칙적으로 「근로기준법」에 의해 규율되나\n- 해상과 선박이라는 특수한 장소에서 근로를 제공하는 선원근로자의 특성으로 인하여 선원근로자의 근로관계는 「근로기준법」이 아닌 별도의 「선원법」에 의해 규율되고 있음 ㆍ 선원법은 선내 안전과 보건에 관하여 별도의 규정(제8장-선내금식과 안전 및 보건)을 두어 선원의 안전ㆍ보건에 관하여 규율하고 있으며\n- 특히, 선내 안전ㆍ보건 기준에 관한 구체적인 사항은 해수부 장관이 정하여 고시하도록 하고 있음(선원법 제79조제2항)\n- 따라서 선원법이 적용되는 선원의 선내 안전ㆍ보건에 관하여는 선원법의 규정을 통해 규율함이 타당하다고 사료됨",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc18514_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:14.160002"
  },
  {
    "item_id": "24510",
    "title": "고소작업대 교육 실시 기관",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1594",
    "date": "2021.12.20.",
    "question": "상시 근로자 수 산정 시 휴직·휴가 중인 근로자, 공로연수자, 공휴일 기간 동안 주 5일 통상근무자, 교대근무 비번일의 근로자를연인원에 포함시켜야 하는지",
    "answer": "「근로기준법 시행령」 제7조의2는 “상시 사용하는 근로자 수는 해당 사업 또는 사업장에서 법 적용 사유 발생일 전 1개월 동안 사용한 근로자의 연인원을 같은 기간 중의 가동 일수로 나누어 산정한다.”라고 규정하고 있고,\n- 여기에서 ‘사용한 근로자의 연인원’은 해당 가동일에 출근의무가있는 자만이 아닌 근로관계를 유지하고 있는 근로자(통상근로자,기간제근로자, 단시간근로자 등 고용형태 불문)를 모두 포함하는것이 원칙인바,\n- 휴직·휴가·공로연수·주휴일 사용 근로자, 통상의 근로자에 해당하는 교대제 근로자는 사회통념상 상시 근무하는 것으로 보는 것이 합리적이므로 상시 근로자 수 산정 시 매 가동일의 연인원에 모두 포함해야 할 것으로 사료되며,\n- 아울러 사업장에 근로자 수 산정은 각 개별법에서 법률의 목적이나 취지에 따라 별도로 규정되어 있으므로 「근로기준법」 외의 법률 적용을 위한 근로자 수 산정 방법은 해당 개별법 규정에 따름을알려드림.",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc24510_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:14.273389"
  },
  {
    "item_id": "24506",
    "title": "교육기관 인력 채용",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1594",
    "date": "2021.12.20.",
    "question": "고소작업대 교육을 실시하는 기관의 명칭과 위치는 어디인지",
    "answer": "ㆍ 「유해ㆍ위험작업의 취업 제한에 관한 규칙」 [별표1] 제22호에 따라 이 규칙에서 정하는 교육기관에서 교육을 이수하고 수료시험에 합격한 경우 차량탑재형 고소작업대 조종작업에 대한 자격을 규정하고 있으며,\n- 위 규칙에서 정하는 교육기관의 명단은 고용노동부 홈페이지에 게시하고 있으니 참고하시기 바람\n* 고용노동부 홈페이지(www.moel.go.kr) - 정보공개 - 사전정보 공표목록 - 산재예방/산재보상 - 유해ㆍ위험작업의 지정교육기관 현황",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc24506_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:14.390873"
  },
  {
    "item_id": "22986",
    "title": "기간제 및 정년 퇴직자의 연차유급휴가 및 미사용수당 발생 여부",
    "agency": "고용노동부 임금근로시간과-2885",
    "date": "2021.12.20.",
    "question": "유해ㆍ위험작업의 취업 제한에 관한 규칙에서 정한 지정교육기관의 인력기준에 해당하는 사람의 채용 기준에 관한 문의",
    "answer": "ㆍ 「유해ㆍ위험작업의 취업 제한에 관한 규칙」 제4조제1항제2호에 따라 지정교육기관으로 지정을 받으려는 자는 [별표1의2]에 따른 인력기준에 해당하는 사람의 자격과 채용을 증명할 수 있는 서류를 지방고용노동관서에 제출하여야 함\n- 이 경우 인력요건에 해당하는 총괄책임자, 강사는 근로계약을 체결한 상근직으로 교육기관을 운영하는 동안 교육업무를 상시적으로 전담하여야 하며, 인력요건 외에 외부전문가(강사 기준에 준하는 사람)을 추가로 위촉해서 활용하는 것은 가능함",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc22986_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:14.502707"
  },
  {
    "item_id": "30436",
    "title": "대학교 안전관리자 선임 방법",
    "agency": "고용노동부 산업안전기준과-1594",
    "date": "2021.12.20.",
    "question": "유해ㆍ위험작업의 취업 제한에 관한 규칙에서 정한 지정교육기관의 인력기준에 해당하는 사람의 채용 기준에 관한 문의",
    "answer": "ㆍ 「유해ㆍ위험작업의 취업 제한에 관한 규칙」 제4조제1항제2호에 따라 지정교육기관으로 지정을 받으려는 자는 [별표1의2]에 따른 인력기준에 해당하는 사람의 자격과 채용을 증명할 수 있는 서류를 지방고용노동관서에 제출하여야 함\n- 이 경우 인력요건에 해당하는 총괄책임자, 강사는 근로계약을 체결한 상근직으로 교육기관을 운영하는 동안 교육업무를 상시적으로 전담하여야 하며, 인력요건 외에 외부전문가(강사 기준에 준하는 사람)을 추가로 위촉해서 활용하는 것은 가능함",
    "related_laws": [],
    "url": "https://www.law.go.kr/LSW/cgmExpcSc.do?menuId=11&subMenuId=729&tabMenuId=733&upperOfiClsCd=M&ofiClsCd=350101#licCgmExpc30436_350101",
    "crawled_at": "2026-01-07T17:25:14.618408"
  }
]